\documentclass{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\pagestyle{empty} \textwidth=108mm \textheight=165mm
\usepackage{calc,ifthen}

\input{style.tex}

\begin{document}






\tezis{ЛИНЕЙНЫЕ ОПЕРАТОРЫ, ОПРЕДЕЛЯЕМЫЕ БАНАХОВЫМИ ПРЕДЕЛАМИ}  % Заголовок ПРОПИСНЫМИ буквами
{Исследование выполнено за счет гранта Фонда развития теоретической физики и математики <<БАЗИС>>
			(проект No 22-7-2-27-3)} % Поддержка фондов. Если  нет, то поле оставить пустым {}
{Н.Н.~Авдеев} % ФИО в <<шапку>> статьи
{\me{Авдеев~Н.Н.}} % для именного указателя
{(Воронеж, ВГУ)} % Город, место работы
{nickkolok@mail.ru, avdeev@math.vsu.ru}% Электронный адрес
{Линейные операторы, определяемые банаховыми пределами} % Название тезисов для оглавления (обратите внимание на регистр)
{Авдеев~Н.Н.} % ФИО в оглавление



%%% Для оглавления на английском языке
\tezisEnglish%
{Linear operators defined via Banach limits}% Название на английском языке
{Avdeev N.N.} % ФИО на английском языке
{}%


%%%%%% Текст тезисов  %%%%%%%




Обозначим через $\ell_\infty$ пространство ограниченных последовательностей с обычными полуупорядоченностью и нормой
$$
	\|x\| = \sup_{k\in\mathbb{N}} |x_k|
	,
$$
где $\mathbb{N}$ "--- множество натуральных чисел.
Банахов предел~--- естественное обобщение предела с пространства сходящихся последовательностей $c$ на $\ell_\infty$.
Существование банаховых пределов было анонсировано С. Мазуром в~1929~г.;
доказательство приведено в книге С.~Банаха~[1].


Линейный функционал $B\in \ell_\infty^*$ называется банаховым пределом
(пишем: $B \in \mathfrak{B}$),
если:
\\
~1.\ $B\geq0$, т.~е. $Bx \geq 0$ для $x \geq 0$ \hfill (положительность),
\\
~2.\ $B\mathbb{I}=1$, где $\mathbb{I} =(1,1,\ldots)$ \hfill (нормированность),
\\
~3.\ $B(x_1,x_2,\ldots)=B(x_2,x_3,\ldots)$\hfill (трансляционная инвариантность).



Если линейный оператор $H$ таков, что $BH=B$ для некоторого $B \in\mathfrak B$,
то оператор $H$ называют \emph{эберлейновым},
а банахов предел $B$ называют \emph{инвариантным относительно} $H$ и пишут:
$B \in \mathfrak B (H)$.
Например, оператор $\sigma_2 (x_1, x_2, x_3,...) = (x_1, x_1; x_2, x_2; x_3, x_3;...)$
эберлейнов.
За подробностями отсылаем читателя~к~[2].
Существует ли настолько <<хороший>> банахов предел $B_0$, что $B_0\in\mathfrak B (H)$
для всех эберлейновых операторов $H$ сразу?

Ответ отрицателен.
Пусть $B\in \mathfrak B$, $G_Bx = (Bx, Bx, Bx,...)$.
Тогда оператор $G_B$ называется оператором, \emph{порождённым} банаховым пределом $B$ и является эберлейновым
(и, более того, B-регулярным в смысле~[3], т.е. для любого $B_1\in\mathfrak B$ верно $B_1G_B\in\mathfrak B$).
Однако $\mathfrak B(G_B) = \{B\}$.

Простейшие свойства порождённых операторов ($0\leq \lambda\leq 1$):
$$
	G_{B_1} G_{B_2} = G_{B_2}
	,
	\qquad
	G_{\lambda B_1+(1-\lambda) B_2} =\lambda G_{B_1} + (1-\lambda)G_{B_2}
	.
$$

Линейный  оператор $G_{\{B_k\}}$, определённый как
$
	(G_{\{B_k\}}x)_n = B_n x
	,
$
будем называть \emph{мультипорождённым} последовательностью банаховых пределов $\{B_k\}\subset \mathfrak B$.
Мультипорождённый оператор является В-регулярным и потому эберлейновым.
Мультипорождённый оператор не имеет матричного представления.

Прямая задача об инвариантности: по заданному оператору $H$ описать $\mathfrak{B}(H)$.
Порождённый оператор интересен в первую очередь тем,
что конструктивно решает обратную задачу об инвариантности:
позволяет для любого банахова предела построить линейный оператор,
относительно которого этот банахов предел инвариантен.
Мультипорождённые (и в частности порождённые) операторы позволяют строить интересные конструкции,
иллюстрирующие свойства банаховых пределов.
Например, пусть $B\in\mathfrak B(\sigma_2)$,
$H_Bx = (x_1, Bx, x_2, Bx, x_3, Bx, ...)$.
Тогда $B\in\mathfrak B(H_B)$.


\liter

1.
	Banach S. Th\'eorie des op\'erations lin\'eaires.~/
	S. Banach.~--- Reprint of the 1932 original~---
	Sceaux: \'Editions Jacques Gabay.~--- 1993.~--- iv+128 pp.~--- \textsc{isbn}: 2-87647-148-5.

2.
	Semenov E. M., Sukochev F. A.
	Invariant Banach limits and applications.~/
	Journal of Functional Analysis.~--- 201.~--- т. 259, No~6.~--- с. 1517--1541.


3.
	Alekhno E., Semenov E., Sukochev~F., Usachev~A.
	Invariant Banach limits and their extreme points.~/
	Studia Math.~--- т. 242, No~1.~--- 2018.~--- с. 79--107.




\end{document}

