\documentclass{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\pagestyle{empty} \textwidth=108mm \textheight=165mm
\usepackage{calc,ifthen}

\input{style.tex}

\begin{document}






\tezis{ПРАВИЛА ОФОРМЛЕНИЯ ТЕЗИСОВ}  % Заголовок ПРОПИСНЫМИ буквами
{Работа выполнена при финансовой поддержке РФФИ
(проект \No\ 10-01-00000).} % Поддержка фондов. Если  нет, то поле оставить пустым {}
{И.О.~Иванов, И.О.~Петров} % ФИО в <<шапку>> статьи
{\me{Иванов~И.О.},   \me{Петров~И.О.}} % для именного указателя
{(Воронеж, ВГУ)} % Город, место работы
{pochta@mail.ru}% Электронный адрес
{Правила оформления тезисов} % Название тезисов для оглавления (обратите внимание на регистр)
{Иванов~И.О., Петров~И.О.} % ФИО в оглавление



%%% Для оглавления на английском языке
\tezisEnglish%
{Rules for the preparation of abstracts}% Название на английском языке
{Ivanov I.O., Petrov I.O. } % ФИО на английском языке
{}%


%%%%%% Текст тезисов  %%%%%%%

Объем тезисов --- до 2 страниц (для лекторов --- до 4 стр.),
выполненная в редакторе  LaTeX по  образцу, который можно скачать на
сайте vzmsh.math-vsu.ru.




При оформлении текста тезисов УБЕДИТЕЛЬНО просим:

1) \textbf{не  переопределять команды} и не вводить свои макросы, а
также не использовать автоматическую нумерацию формул, библиографии,
теорем и пр. Для нумерации формул используйте, пожалуйста, команду
\verb"\eqno";

2) \textbf{знак <<тире>>} обозначать тремя  дефисами   \verb"---"
(~--- это тире, -~это дефис);

3) для обозначения \textbf{кавычек} использовать только <<ёлочки>>;

4) \textbf{список литературы} оформлять строго по образцу (учитывая
написание фамилий и инициалов авторов, расположение инициалов,
точек, запятых, тире, пробелов, знаков \verb"~").  Тезисы, в которых
литература оформлена не по указанным правилам, \textbf{будут
возвращаться на доработку};

5) также, пожалуйста, обратите внимание на \textbf{регистр} букв в
команде \verb"\tezis"  и    перевод  названия и фамилий авторов в
команде \verb"\tezisEnglish".



\textbf{Утверждения} типа теорем и лемм следует оформлять по
следующему образцу.

\textbf{Теорема~1.} {\it Пример оформления определений и утверждений
типа теорем, лемм.}

\begin{center}
Файл должен компилироваться без ошибок.
\end{center}

 Электронную версию тезисов необходимо выслать  по
электронному адресу vzmsh@mail.ru.

%%%%  ОФОРМЛЕНИЕ СПИСКА ЛИТЕРАТУРЫ %%%
\liter

1. Наймарк М.А. Линейные дифференциальные операторы~/
М.А.~Наймарк.~--- М.~: Наука, 1969.~--- 528~с.

\sloppy

2. Покорный Ю.В.     Некоторые вопросы качественной теории
Штурма-Лиувилля на пространственной сети~/ Ю.В.~Покорный,
В.Л.~Прядиев~// Успехи мат. наук.~--- 2004.~--- Т.~59, №~3.~---
\linebreak % команда  \linebreak позволяет в случае <<неудачного>>
            % разрыва принудительно перенести часть текста на новую строку
 С.~115--150.

3. Зубова С.П. Решение начальной задачи для уравнения с нетеровым
оператором под знаком производной~/ С.П.~Зубова, Е.В.~Раецкая~//
Современные методы теории краевых задач~: материалы Воронеж. весен.
мат. школы.~---  Воронеж~: ИПЦ <<Научная книга>>,~2014.~---
С.~70--71.

4. Булинская Е.В.    Эмпирические асимптотически оптимальные
политики~/ Е.В.~Булинская~// Современные проблемы математики и
механики~: сборник, посвященный 190-летию П.Л.~Чебышева.~--- М.~:
Изд-во Моск. ун-та.~--- 2011.~--- Т.~7, вып.~1.~--- С.~8--15.

5. Баев А.Д.  Априорные оценки и существование решений краевых задач
в полупространстве для одного класса вырождающихся
псевдодифференциальных уравнений~/ А.Д.~Баев, П.В.~Садчиков~//
Вестник ВГУ. Сер.~: Физика. Математика.~--- 2010.~--- №~1.~---
С.~162--168.

\end{document}
