\documentclass[a4paper,14pt]{article}
\usepackage[CP1251]{inputenc}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsfonts}
\usepackage{color}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}

\textheight=220mm
\textwidth=160mm
\oddsidemargin=0.1in
\evensidemargin=0.1in

\begin{document}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[L]{\footnotesize{Современные проблемы математики и ее приложений}}
\fancyhead[R]{\footnotesize{Тезисы конференции}}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[L]{\footnotesize{Екатеринбург, Россия}}
\fancyfoot[R]{\footnotesize{31 января -- 4 февраля, 2022}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.1 mm}

\begin{center}
\textbf{Название доклада}\footnote{Исследование выполнено за счет гранта Российского научного фонда (проект № 00-00-00000).}\\
\vspace{\baselineskip}
Фамилия И.О., Фамилия И.О.\\
\emph{Название организации, Город, Страна}\\ \emph{Название организации, Город, Страна}\\e-mail@imm.uran.ru, e-mail@imm.uran.ru
\vspace{\baselineskip}\\
\end{center}
\vspace{\baselineskip}

Текст доклада.

\textbf{Теорема/Следствие/Лемма/Замечание.} {\sl Формулировка теоремы/следствия/леммы/ замечания.}

Пример ссылки \cite{Pi1,Pi2,Pi3,Pi4,Pi5}.
\\
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Pi1}
\small{M.~Hagie, The prime graph of a sporadic simple group. {\it Comm. Algebra}, {\bf 31}:~9 (2003), 4405--4424.}

\bibitem{Pi2}
\small{V.~D.~Mazurov, W.~J.~Shi, A note to the characterization of sporadic simple groups. {\it Algebra Colloq.},
{\bf 5}:~3 (1998), 285--288.}

\bibitem{Pi3}
\small{P.~Poto\v{c}nik, P.~Spiga, G.~Verret, Cubic vertex--transitive graphs on up to 1280 vertices. arXiv:1201.5317v1 [math.CO].}

\bibitem{Pi4}
\small{J.~H.~Conway, R.~T.~Curtis, S.~P.~Norton, R.~A.~Parker, R.~A.~Wilson, Atlas of finite groups.
Oxford: Clarendon Press, 1985.}

\bibitem{Pi5}
\small{А.~С.~Кондратьев, Н.~А.~Минигулов, О конечных неразрешимых $4$-примарных $3'$-группах. {\it Тезисы международной конференции "Алгебра, теория чисел и математическое моделирование динамических систем"\,, посвященной 70-летию А.Х. Журтова.} Нальчик: издательство КБГУ, 2019, 56--57.}
\end{thebibliography}
\end{document}
