Ранее мы, как правило, ставили задачу, которую можно назвать прямой задачей об инвариантности:
дан некоторый достаточно хороший оператор $H$, и требуется выяснить, непусто ли множество $\B(H)$
банаховых пределов, инвариантных относительно этого оператора.
(И~если это множество непусто, то исследовать его.)

Возникает закономерный вопрос: для любого ли банахова предела существует нетривиальный оператор,
относительно которого этот банахов предел инвариантен?
Или же такие операторы существуют только для <<достаточно хороших>>
банаховых пределов "--- например, для банаховых пределов, инвариантных относительно какого-нибудь из операторов растяжения?
Существуют ли нетривиальные операторы, инвариантные относительно хотя бы одного $B\in\ext \B$?
(Здесь под тривиальным оператором понимается такой оператор
$H:\ell_\infty \to \ell_\infty$, что $H-I:\ell_\infty \to ac_0$ и,
как следствие, $\B(H) = \B$.)

Итак, в этом параграфе мы обсудим обратную задачу об инвариантности.
Она имеет неожиданно простое решение.

\begin{theorem}
	\label{thm:generated_operator_G_B}
	Для каждого $B\in \B$ существует такой оператор $G_B:\ell_\infty \to \ell_\infty$,
	что $\B(G_B) = \{B\}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Определим оператор $G_B$ равенством
	\begin{equation}
		G_B x = (Bx, Bx, Bx, ...) = (Bx)\cdot\one
		.
	\end{equation}
	Легко видеть, что
	\begin{equation}
		B G_B x = B(Bx, Bx, Bx, ...) = B((Bx)\cdot\one) = (Bx)\cdot B(\one)= (Bx)\cdot 1 = Bx
	\end{equation}
	для любого $x\in\ell_\infty$.
	Значит, $B\in \B (G_B)$ и $\B (G_B)$ непусто.

	Рассмотрим теперь $B_1 \in \B \setminus\{B\}$.
	Последнее означает, что на некоторой последовательности $y\in\ell_\infty$ выполнено $B_1y \ne By$.
	Тогда
	\begin{equation}
		B_1 G_B y = B_1(By, By, By, ...) = B_1((By)\cdot\one) = (By)\cdot B_1(\one)= (By)\cdot 1 = By \ne B_1y
		.
	\end{equation}
	Таким образом, $B_1 G_B \ne B_1$, и $B_1 \notin \B (G_B)$.
	Это и означает, что $\B(G_B) = \{B\}$.
\end{proof}

\begin{definition}
	Оператор $G_B$, построенный таким образом, будем называть оператором,
	\emph{порождённым} банаховым пределом $B$.
\end{definition}

\begin{remark}
	Легко заметить, что любой порождённый оператор удовлетворяет достаточным условиям эберлейновости
	(теорема~\ref{thm:Semenov_Sukochev_conditions}).
\end{remark}

\begin{remark}
	Более того, порождённый оператор $G_B$ является в некотором смысле крайним примером В-регулярного оператора,
	поскольку $G_B^* \B = \{B\}$.
\end{remark}

\begin{lemma}
	Пусть $0 \leq \lambda \leq 1$, $B_1, B_2 \in \B$.
	Тогда
	\begin{equation}
		G_{\lambda B_1+(1-\lambda) B_2} =\lambda G_{B_1} + (1-\lambda)G_{B_2}
		.
	\end{equation}
\end{lemma}


\begin{proof}
	В силу выпуклости (на единичной сфере в $\ell_\infty^*$) множества $\B$ оператор $G_{\lambda B_1+(1-\lambda) B_2}$
	действительно определён корректно.
	\begin{multline}
		G_{\lambda B_1+(1-\lambda) B_2} =
		\left((\lambda B_1+(1-\lambda) B_2) x\right)\one =
		(\lambda B_1 x) \one +((1-\lambda) B_2 x)\one =
		\\=
		\lambda (B_1 x) \one +(1-\lambda) (B_2 x)\one =
		\lambda G_{B_1} x +(1-\lambda) G_{B_2 x}
		.
	\end{multline}
\end{proof}


\begin{lemma}
	Пусть $B_1, B_2 \in \B$.
	Тогда
	\begin{equation}
		G_{B_1} G_{B_2} = G_{B_2}
		.
	\end{equation}
\end{lemma}
\begin{proof}
	Пусть $x\in\ell_\infty$, тогда
	\begin{equation}
		G_{B_1}G_{B_2}x =
		G_{B_1} ( (B_2 x) \cdot \one ) =
		(B_2 x) \cdot G_{B_1} ( \one ) =
		(B_2 x) \cdot  \one =
		G_{B_2}x
		.
	\end{equation}
\end{proof}


Если же известно, что банахов предел $B$ заведомо обладает дополнительными свойствами инвариантности,
то можно сконструировать и другие примеры операторов, относительно которых $B$ инвариантен.

\begin{example}
	Пусть $B\in\mathfrak B(\sigma_2)$.
	Напомним, что $\B(\sigma_2) = \B(\sigma_{1/2})$ в силу теоремы~\ref{thm:B_sigma_n_eq_B_sigma_1_n}, где
	\begin{equation}
		\sigma_{1/2} x = \left(\dfrac{x_1+x_2}2, \dfrac{x_3+x_4}2, \dfrac{x_5+x_6}2, ...\right)
		.
	\end{equation}
	Рассмотрим оператор $H_B$, $H_Bx = (x_1, Bx, x_2, Bx, x_3, Bx, ...)$.
	Тогда
	\begin{multline}
		B H_B x = B \sigma_{1/2} H_B x = B\left(\dfrac{x_1+Bx}2, \dfrac{x_2+Bx}2, \dfrac{x_3+Bx}2, ...\right) =
		\\=
		B\left(\dfrac{x_1}2, \dfrac{x_2}2, \dfrac{x_3}2, ...\right) + B\left(\dfrac{Bx}2, \dfrac{Bx}2, \dfrac{Bx}2, ...\right)=
		\\=
		\dfrac12 Bx + \dfrac12 B\left(Bx, Bx, Bx, ...\right) = Bx
		.
	\end{multline}

	При этом операторы $H_B$, получаемые таким образом, достаточно <<разнообразны>>.
	Пусть $B_1 x \ne B_2 x$ на некотором $x\in \ell_\infty$.
	Тогда
	\begin{equation}
		y = H_{B_1} x - H_{B_2} x = (0, B_1 x - B_2 x, 0, B_1 x - B_2 x, 0, B_1 x - B_2 x, ...)
	\end{equation}
	 и
	\begin{equation}
		B_1y = B_2y = \dfrac{B_1 x - B_2 x}2\ne 0
		,
	\end{equation}
	откуда
	\begin{equation}
		(H_{B_1} - H_{B_2})\ell_\infty \not\subseteq ac_0
		.
	\end{equation}


	Покажем  теперь, что $B_2 \notin \mathfrak B (H_{B_1})$ при $B_1 \ne B_2$. Предположим противное. Значит, $B_1 x \ne B_2 x$ на некотором $x\in \ell_\infty$. Пусть $y$ такой же, как выше. Тогда
	\begin{equation}
		B_2 y = B_2(H_{B_1} x - H_{B_2} x) = B_2 H_{B_1} x - B_2 H_{B_2} x = B_2 x - B_2 x = 0
		,
	\end{equation}
	но
	\begin{equation}
		B_2 y = \dfrac{B_1x - B_2 x}{2} \ne 0
		.
	\end{equation}
	Получили противоречие.
\end{example}

Полученная конструкция может быть обобщена на операторы $\sigma_k$, $k\in\N_3$.

\begin{example}
	Пусть $k\in \N_2$, $1 \leq m \leq k$, $m\in\N$, и пусть $B \in \B(\sigma_k)$.
	Определим оператор $H_{B,k,m}:\ell_\infty \to \ell_\infty$ равенством
	\begin{equation}
		H_{B,k,m} x = (
			\underbrace{x_1, ..., x_1}_{k-m~\mbox{раз}}, \underbrace{Bx, ..., Bx}_{m~\mbox{раз}},
			\underbrace{x_2, ..., x_2}_{k-m~\mbox{раз}}, \underbrace{Bx, ..., Bx}_{m~\mbox{раз}},
			...)
		.
	\end{equation}
	Тогда для любого $x\in\ell_\infty$
	\begin{multline}
		B H_{B,k,m} x =
		B \sigma_{1/k} H_{B,k,m} x =
		\\=
		B\left(\dfrac{mx_1 + (k-m) Bx}{k}, \dfrac{mx_2 + (k-m) Bx}{k}, \dfrac{mx_3 + (k-m) Bx}{k}, ...\right)=
		\\=
		\dfrac{m}{k} \cdot Bx + \dfrac{k-m}{k} B ( (Bx)\cdot \one) =
		(Bx) \cdot \left(\dfrac m k + \dfrac{k-m}k \right) = Bx
		,
	\end{multline}
	что и означает принадлежность $B\in\B(H_{B,k,m})$.

	И снова покажем, если $B_1, B_2 \in \B(\sigma_k)$ и $B_1 \ne B_2$, то $B_2 \ne \B (H_{B_1,k,m})$.
	Действительно, если $B_1 \ne B_2$, то $B_1y \ne B_2x$ для некоторого $x\in\ell_\infty$.
	Тогда
	\begin{multline}
		B_2 H_{B_1,k,m} x =
		B_2 \sigma_{1/k} H_{B_1,k,m} x =
		\\=
		B_2\left(\dfrac{mx_1 + (k-m) B_1x}{k}, \dfrac{mx_2 + (k-m) B_1x}{k}, \dfrac{mx_3 + (k-m) B_1x}{k}, ...\right)=
		\\=
		\dfrac{m}{k} \cdot B_2x + \dfrac{k-m}{k} B_2 ( (B_1x)\cdot \one) =
		(B_2x) \cdot \dfrac m k + (B_1x)\cdot \dfrac{k-m}k \ne B_2x
		,
	\end{multline}
	откуда $B_2\notin \B(H_{B_1,k,m})$.
\end{example}

\begin{remark}
	Внутри каждого отрезка последовательности из определения оператора $H_{B,k,m}$,
	состоящего из $k$ элементов и имеющего вид $(x_j, ..., x_j, Bx, ..., Bx)$,
	порядок элементов можно произвольно менять (независимо от порядка в других отрезках).
\end{remark}

\begin{hypothesis}
	Для любого $B\in\B(\sigma_k)$ выполнено равенство $\B(H_{B,k,m}) = \{B\}$ или, что то же самое,
	включение $\B(H_{B,k,m}) \subset \B(\sigma_k)$.
\end{hypothesis}

В свете предложенной классификации операторов возникает вопрос о том,
как обсуждаемые свойства (полуэберлейновость, эберлейновость и т.д.)
соотносятся с классическими свойствами линейных операторов.

Например, существует ли компактный эберлейнов оператор?
Положительный ответ на этот вопрос даёт

\begin{theorem}
	Пусть $B\in\B$.
	Тогда порождённый оператор $G_B$ компактен.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $X$ "--- единичный шар в $\ell_\infty$,
	тогда $BX = [-1;1]$
	и множество $G_B X = [-1;1] \cdot \one$
	компактно,
	поскольку сходимость любой его подпоследовательности $\{y_j = G_B x_j = (Bx_j) \cdot \one\}_{j\in\N}$
	в норме пространства $\ell_\infty$ эквивалентна сходимости последовательности
	$\{Bx_j\}_{j\in\N}$ в норме пространства $\R$,
	в котором любой отрезок "--- компакт.
\end{proof}

Таким образом, мы предъявили компактный существенно эберлейнов оператор.
Заметим, что многие часто встречаемые операторы некомпактны
(что и привело к постановке обсуждаемого вопроса).
Так, очевидно, некомпактны операторы растяжения $\sigma_k$, $\sigma_{1/k}$ и $\tilde\sigma_k$.
Некомпактность оператора Чезаро $C$ хоть и не столь очевидна, но установлена, например, в~\cite[Theorem 4.4]{ALALAM20181038}.
