



\paragraph{Числовые множества.}
$\N = \{1;2;3;4;...\}$~--- множество натуральных чисел.
$\N_k$ ~--- множество целых чисел, не меньших $k$. Так,
\begin{equation}
	\N_1 = \N
	,
	\quad
	\N_0 = \N \cup\{0\} = \{0;1;2;3;4;...\}
	,
	\quad
	\N_3 = \{3;4;5;6;7;...\}
	.
\end{equation}

$\Q$ и $\R$~--- множества рациональных и вещественных чисел соотв.;
$\Q^+$, $\Q^-$, $\R^+$ и $\R^-$ ~--- множества положительных рациональных, отрицательных рациональных,
положительных вещественных и отрицательных вещественных чисел соотв.

\paragraph{Пространства и множества последовательностей.}

Основное пространство~--- $\ell_\infty$ ограниченных последовательностей со стандартной нормой
\begin{equation}
	\|x\| = \sup_{n\in\N} |x_n|
	,
	~~\mbox{где}~~
	x=(x_1, x_2, x_3, x_4, ...)
	.
\end{equation}
Эта же норма будет используется и в остальных пространствах и множествах:
\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{0.1em}
	\item
		$c$ ~--- пространство сходящихся последовательностей;
	\item
		$c_\lambda$ ~--- множество последовательностей, сходящихся к $\lambda \in \R$, в т.ч.,
	\item
		$c_0$ ~--- пространство последовательностей, сходящихся к нулю;
	\item
		$c_{00}$ ~--- пространство последовательностей с конечным носителем;
	\item
		$ac$ ~--- пространство почти сходящихся последовательностей;
	\item
		$ac_\lambda$ ~--- множество последовательностей, почти сходящихся к $\lambda \in \R$, в т.ч.,
	\item
		$ac_0$ ~--- пространство последовательностей, почти сходящихся к нулю;
	\item
		$\Iac$ ~--- максимальный (по включению) идеал по умножению в $ac_0$;
	\item
		$A_0 = \{ x\in\ell_\infty : \alpha(x) = 0\}$ (см. ниже);
	\item
		$\Omega = \{0;1\}^\N$ ~--- множество последовательностей из нулей и единиц.
\end{itemize}



\paragraph{Нормы.}
Запись $\|\cdot\|$ без уточнений будет обозначать норму в пространстве $\ell_\infty$, $\ell_\infty^*$
или в пространстве  $\mathcal L (\ell_\infty, \ell_\infty)$ линейных ограниченных операторов, действующих из $\ell_\infty$ в $\ell_\infty$ в зависимости от природы аргумента.
Использование других норм (например, фактор-нормы $\ell_\infty / c_0$)
оговаривается явно.


\paragraph{Последовательности.} Константная единица: $\one = (1, 1, 1, 1, ...)$.
%
\\
$x\geq 0$, если $x_n \geq 0$ для всех $n\in \N$;\hfill~$x\leq 0$, если $x_n \leq 0$ для всех $n\in \N$.
%TODO: периодические последовательности и конкатенация

$\mathscr{M}A$ ~--- множество всех чисел,
кратных элементам множества $A\subset\N$, т.е.
\begin{equation}
	\mathscr{M}A = \{ka: k\in\N, a\in A\}
	;
\end{equation}
$\chi F$ "--- характеристическая функция множества $F$.
Например,
\begin{gather}
	\chi \mathscr{M}\!A(\{2\}) = \chi \mathscr{M}\!A(\{2, 4\}) = \chi \mathscr{M}\!A(\{2,4,8,16,...\})
	= (0,1,0,1,0,1,0,1,0,...),
\\
	\chi \mathscr{M}\!A(\{3\}) = \chi \mathscr{M}\!A(\{3,9,27,...\}) = (0,0,1,\;0,0,1,\;0,0,1,\;0,0,1,\;0,0,1,\;...),
\\
	\chi \mathscr{M}\!A(\{2,3\}) = \chi \mathscr{M}\!A(\{2,3,6\}) = (0,1,1,1,0,1,\;0,1,1,1,0,1,\;0,1,1,1,0,1,...).
\end{gather}


\paragraph{Операторы.}
\begin{itemize}
	\item
		$T(x_1, x_2, x_3, x_4, ...) = (x_2, x_3, x_4, ...)$ ~--- оператор сдвига влево
	\item
		$
			U(x_1, x_2, x_3, x_4, ...) = (0, x_1, x_2, x_3, x_4, ...)
		$~--- оператор сдвига вправо
	\item
		$
			\sigma_n (x_1, x_2, x_3, ...) = (
				\underbrace{x_1,...,x_1}_{n~\text{раз}},
				\underbrace{x_2,...,x_2}_{n~\text{раз}},
				%\underbrace{x_3,...,x_3}_{n~\text{раз}},
				...)
		$~--- оператор растяжения ($n\in\N$)
	\item
		$
			\sigma_{1/n} x = n^{-1}
			\left(
				\sum_{i=1}^{n} x_i,
				\sum_{i=n+1}^{2n} x_i,
				%\sum_{i=2n+1}^{3n} x_i,
				...
			\right)
		$~--- усредняющее сжатие ($n\in\N$).
	\item
		$
			(Cx)_n = n^{-1} \cdot \sum_{k=1}^n x_k
		$~---оператор Чезаро,
		т.е.
		\\~\quad
		$
			C (x_1, x_2, x_3, ...) = \left(
			x_1,
			\dfrac{x_1+x_2}2,
			\dfrac{x_1+x_2 + x_3}3,
			%\dfrac{x_1+x_2+x_3+x_4}4,
			...,
			\dfrac{x_1+...+x_n}n,
			...\right)
		$
	\item
		$
			x \cdot y = (x_1\cdot y_1; ~~x_2\cdot y_2; ~...)
		$~---суперпозиция (покоординатное умножение)

\end{itemize}


\paragraph{Специальные функции и множества.}

$\B$~--- множество всех банаховых пределов;
$\B(H)$~--- множество всех банаховых пределов, инвариантных относительно оператора $H$;
%TODO: ссылку на теорему/определние?
$\ext A$~--- множество крайних точек множества $A$.

Нижний и верхний функционалы Сачестона соответственно:
\begin{equation*}
	q(x) = \lim_{n\to\infty} \inf_{m\in\N}  \frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
	~~~~\mbox{и}~~~~
	p(x) = \lim_{n\to\infty} \sup_{m\in\N}  \frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
	.
\end{equation*}

Кроме того, \quad
$
	\displaystyle
	\alpha(x) = \varlimsup_{i\to\infty} \max_{i<j\leqslant 2i} |x_i - x_j|
$.
