\documentclass[12pt]{article}
%\documentclass[12pt,oneside]{book}
%\usepackage[cp1251]{inputenc}

\usepackage [cp866]{inputenc}

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,latexsym,amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\pagestyle{plain} \textwidth=165mm \textheight=240mm
\voffset=-17mm \hoffset=-12mm
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

\newtheorem{defin}{Определение}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{prop}[theorem]{Утверждение}

\begin{document}
\large

\thispagestyle{empty}

\begin{flushright}
на правах рукописи
\end{flushright}

\vspace{25mm}

\begin{center}
УСАЧЕВ АЛЕКСАНДР СЕРГЕЕВИЧ
\end{center}

\vspace{25mm}

\begin{center}
\textbf{Пространство почти сходящихся последовательностей и
банаховы пределы}
\end{center}

\vspace{10mm}

\begin{center}
01.01.01 --- математический анализ
\end{center}

\vspace{5mm}

\begin{center}
Автореферат

диссертации на соискание ученой степени кандидата

физико-математических наук
\end{center}

\vspace{75mm}

\begin{center}
Воронеж - 2009
\end{center}


\newpage
\thispagestyle{empty}

Работа выполнена в Воронежском государственном университете

\vspace{10mm}

Научный руководитель:

\hspace{25mm}доктор физико-математических наук,

\hspace{25mm}профессор Семенов Евгений Михайлович

\vspace{10mm}

Официальные оппоненты:

\hspace{25mm}доктор физико-математических наук,

\hspace{25mm}профессор Асташкин Сергей Владимирович;

\vspace{10mm}

\hspace{25mm}доктор физико-математических наук,

\hspace{25mm}профессор Баскаков Анатолий Григорьевич.


\bigskip

Ведущая организация - Московский физико-технический институт

\vspace{10mm}

Защита состоится <8> сентября 2009 г. в 15 часов 10 минут на
заседании диссертационного совета Д 212.038.22 при Воронежском
государственном университете по адресу: 394006, г. Воронеж,
Университетская пл., 1, ВГУ, математический факультет.

\vspace{5mm}

С диссертацией можно ознакомиться в библиотеке Воронежского
государственного университета.

\vspace{10mm}

Автореферат разослан \_ \_ \_ июня 2009 г.

\vspace{10mm}

Ученый секретарь

\noindent диссертационного совета Д 212.038.22,

\noindent доктор физико-математических наук,

\noindent профессор \hspace{110mm}Ю.Е.Гликлих

\newpage

\begin{center}
\textbf{Общая характеристика работы}
\end{center}

\vspace{5mm}

\textbf{Актуальность работы.} В 1932 году С. Банах\footnote{Банах,
С. Теория линейных операций / С. Банах - Ижевск: НИЦ "Регулярная и
хаотическая динамика", 2001. - 272 c.} изучил некоторое множество
линейных функционалов на пространстве ограниченных
последовательностей, совпадающих с обычным пределом на множестве
сходящихся последовательностей. Впоследствии эти функционалы были
названы банаховыми пределами. Их изучение было продолжено в
работах Г.Г.Лоренца, Г.Даса, Л.Сачестона, У.Ф.Эберлейна и других
математиков.

Используя банаховы пределы, Г.Г.Лоренц\footnote{Lorentz, G. G. A
contribution to the theory of divergent sequences / Lorentz G. G.
// Acta Math. - 1948. - V. 80. №1. - P. 167-190.} ввел понятие
почти сходящихся последовательностей. Почти сходимость определяет
некоторый метод суммирования последовательностей, который не
является матричным. Изучению и обобщению понятия почти сходимости
посвящен ряд работ  Мурсалена, Г.Беннета, Н.Дж.Калтона,
М.Крюппеля, Д.Хаджуковича, \\Р.А.Раими, З.У.Ахмада. Особый интерес
представляет изучение класса операторов, относительно которых
пространство почти сходящихся последовательностей инвариантно.

Банаховы пределы находят широкое применение в различных областях.
Так в работах С.Лорда, А.Л.Кери, Дж.Филлипса, П.Г.Доддса, Б. де
Пагтера, Е.М.Семенова, A.А.Седаева, Ф.А.Сукочева они применяются
для изучения следов Диксмье, которые, в свою очередь, находят
применение в некоммутативной геометрии А.Конна. Применению
банаховых пределов в эргодической теории посвящены работы
Л.Сачестона и других математиков.

В диссертации изучается инвариантность банаховых пределов и
пространства почти сходящихся последовательностей. Также банаховы
пределы применяются для изучения коэффициентов Фурье по системе
Хаара.


\textbf{Целью работы} является изучение пространства почти
сходящихся последовательностей.

\textbf{Методика исследований.}Используются идеи и методы
современной функционального анализа, теории функций
действительного переменного. Полученные результаты применяются для
доказательства аналогов теоремы Мерсера для коэффициентов
Фурье-Хаара.

\textbf{Научная новизна.} Все основные результаты диссертации
являются новыми. Среди них можно выделить следующие наиболее
важные:

1. Вычислено расстояние от произвольной ограниченной
последовательности до пространства почти сходящихся
последовательностей;

2. Доказана инвариантность пространства почти сходящихся
последовательностей относительно действия некоторых операторов, в
том числе, оператора Чезаро и общего оператора усреднения;

3. Установлена почти сходимость некоторых функциональных
тригонометрических последовательностей;

4. Доказана почти сходимость к нулю последовательностей, связанных
с коэффициентами Фурье по системе Хаара для функций из
пространства $L_{p,\infty}$ и функций, удовлетворяющих условию
Липшица.

\textbf{Теоретическая и практическая значимость.} Работа носит
теоретический характер. Результаты диссертации могут быть
использованы в учебном процессе, спецкурсах и научных
исследованиях, проводимых в Воронежском, Ростовском, Самарском,
Ярославском государственных университетах и др.

\textbf{Апробация работы.} Результаты диссертации докладывались и
обсуждались на международной конференции "Дифференциальные
уравнения и смежные вопросы", посвященной памяти И.Г.Петровского
(Москва,2007), научной сессии ВГУ (2007, 2008, 2009), научной
сессии ВГАСУ (2007, 2008, 2009), Воронежской зимней математической
школе (2008), V международном симпозиуме "Ряды Фурье и их
приложения" (Новороссийск, 2008), международной конференции
"Современные проблемы математики, механики и их приложений",
посвященной 70-летию академика В.А.Садовничего (Москва, 2009),
семинаре под руководством профессора А.Г. Баскакова (Воронеж,
2009).

\textbf{Публикации.} Основные результаты диссертации опубликованы
в работах [1]-[6]. Из совместных работ [1], [6] в диссертацию
вошли только результаты, принадлежащие лично диссертанту.

\textbf{Структура и объем диссертации.} Диссертация состоит из
введения, четырех глав, разбитых на тринадцать параграфов, и
списка литературы, включающего 68 источника. Общий объем
диссертации 93 страницы.


\newpage
\begin{center}
\textbf{Краткое содержание работы}
\end{center}


\bigskip

Нумерация приводимых ниже лемм и теорем совпадает с их нумерацией
в диссертации.

\textbf{Определение 1.} Линейный функционал $B$ на пространстве
$x\in l_\infty$ ограниченных последовательностей называется
банаховым пределом, если

(i). $B\ge0$, то есть если $x_{k}\ge0$ для всех $k\in\mathbb{N}$,
то $B(x)\ge0$;

(ii). $B(x)=B(Tx)$ для всех $x\in l_\infty$, где $T$ - оператор
сдвига, то есть $T(x_1, x_2, ...)=(x_2, x_3, ...)$ ;

(iii). $B(\textit{\textbf{1}})=1$, где
$\textit{\textbf{1}}=(1,1,1,...)$.

Множество банаховых пределов будем обозначать через
$\mathfrak{B}$.

\textbf{Определение 2.} Ограниченная последовательность $x\in
l_\infty$ называется почти сходящейся к числу $a\in \mathbb{R}^1$,
если значения всех банаховых пределов на этой последовательности
равны $a$.

В этом случае мы будем писать $Lim\, x_k = a$. Множество почти
сходящихся обозначается через $ac$, а через $ac_0$ - множество
почти сходящихся к нулю последовательностей.

Описание пространства $ac$ было получено в работе
Г.~Г.~Лоренца\footnote[2]{Lorentz, G. G. A contribution to the
theory of divergent sequences / Lorentz G. G.
// Acta Math. - 1948. - V. 80. №1. - P. 167-190.}:

Для заданных $a\in \mathbb{R}^1$, $x\in l_\infty$ $B(x)=a$ для
всех $B\in\mathfrak{B}$ тогда и только тогда, когда

\begin{equation}
\label{ThLorentz}
\lim\limits_{n\rightarrow\infty}\frac1n\sum\limits_{k=m+1}^{m+n}
x_k=a
\end{equation}
равномерно по $m\in\mathbb{N}$.


Л.~Сачестон\footnote{Sucheston, L. Banach limits / L. Sucheston //
Amer.Math Monthly. - 1967. - V.74. №1. - P. 285-293.} уточнил
теорему Лоренца и доказал, что
\begin{equation}
\label{ThSucheston} \max\limits_{B\in\mathfrak{B}} B(x) =
p(x)\qquad,\qquad\min\limits_{B\in\mathfrak{B}} B(x) = q(x)
\end{equation}
где $x\in l_\infty$ и
$$
p(x)=\lim\limits_{n\to\infty}
\sup\limits_{m\in\mathbb{N}}\frac1n\sum\limits_{k=m+1}^{m+n} x_k,
$$
$$
q(x)=\lim\limits_{n\to\infty}\inf\limits_{m\in\mathbb{N}}\frac1n\sum\limits_{k=m+1}^{m+n}
x_k.
$$

Выражение~(\ref{ThLorentz}) задает некоторый метод суммирования
последовательностей, который не является матричным. Этот метод
суммирования является регулярным, то есть если последовательность
$x_k\to a$, что $Lim\,x_k = a$. Тауберова теорема - это
утверждение, в котором, обратно, $x_k\to a$ следует из $Lim\,x_k =
a$ и некоторого дополнительного условия на последовательность
$(x_k)$. В этом случае дополнительное условие называется
тауберовым условием для метода.

Можно показать, что для любого $x\in l_\infty$, удовлетворяющего
условию $(x_{k+1}-x_k)
\mathrel{\mathop{\kern0pt\longrightarrow}\limits_{k \to \infty }}
0$, справедливы равенства
\begin{center}$p(x)= \limsup\limits_{k \to \infty } x_k$ и $q(x)=
\liminf\limits_{k \to \infty } x_k$.
\end{center}

Отсюда вытекает, что любая почти сходящаяся последовательность,
которая удовлетворяет условию $(x_{k+1}-x_k)
\mathrel{\mathop{\kern0pt\longrightarrow}\limits_{k \to \infty }}
0$, сходится.

\bigskip

Для $x \in l_\infty$ обозначим через $\rho(x, ac)$ расстояние от
$x$ до $ac$ в $l_\infty$, то есть

$$\rho(x, ac)=\inf\limits_{y \in ac} \parallel x-y
\parallel_{l_\infty}.$$

Обозначим через $ac_s$ множество последовательностей почти
сходящихся к $s\in\mathbb{R}^1$. Очевидно, что $\rho(x, ac)\leq
\rho(x, ac_s)$, так как $ac_s \subset ac$. Пусть $x\in l_\infty$.
Тогда

\begin{equation}
\label{ro0} \rho(x, ac_s)\geq \frac{p(x)-q(x)}2
\end{equation}
и
\begin{equation}
\label{ro01} \rho(x, ac)\geq \frac{p(x)-q(x)}2.
\end{equation}

Для доказательства обратного неравенства в~(\ref{ro01})
потребовалось несколько вспомогательных результатов.

\textbf{Теорема 4} \textit{Функционал $f \in l_\infty^*$ допускает
представление $f= B_1-B_2$, где $B_1, B_2 \in\mathfrak{B}$, тогда
и только тогда, когда}

\begin{equation}
\label{f1} 1. f(Tx)=f(x) \quad\text{\textit{для всех}} \quad x \in
l_\infty,
\end{equation}
\begin{equation}
\label{f2} 2. f(\textit{\textbf{1}})=0,
\end{equation}
\begin{equation}
\label{f3} 3. \parallel f \parallel_{l_\infty^*} \leq 2.
\end{equation}

\textbf{Теорема 6} \textit{Пусть $f \in l_\infty^*$ удовлетворяет
условиям~(\ref{f1})-(\ref{f3}). Для того, чтобы представление $f=
B_1-B_2$, где $B_1, B_2 \in\mathfrak{B}$, было единственно,
необходимо и достаточно, чтобы $\parallel f \parallel =2$.}

Известная формула о вычислении расстояния от элемента банахова
пространства до подпространства допускает уточнение для банаховых
пространств, в которых действует коммутативная группа операторов.

\textbf{Лемма 7} \textit{Пусть $E$- банахово пространство.
$\{T:T\in \Gamma\}$ - абелева группа линейных операторов в $E$ с
нормой $\leq 1$, $F$ - замкнутое подпространство в $E$,
инвариантное относительно $\Gamma$, $Tx-x \in F$ для всех $x\in
E$, $T\in \Gamma$. Если $x\in E$, то}

\begin{equation}
\label{ro1}\inf\limits_{y\in F} \parallel x-y \parallel_E =
\sup\limits_{\parallel f \parallel \leq 1,\, f|_F=0,\, f\in Q}
f(x),
\end{equation}
\textit{где $Q$ - множество инвариантных функционалов, то есть}

$$Q=\{f : f \in E^*, f(Tx)=f(x) \,\text{\textit{для всех}}\quad x\in E,\, T\in
\Gamma\}.$$

В доказательстве леммы~7 использована теорема Маркова - Какутани о
неподвижной точке коммутирующей группы операторов.

Применяя эту лемму для случая $E=l_\infty$, $F=ac$, $\Gamma$ -
множество сдвигов, $T$ - оператор сдвига, получаем формулу для
вычисления расстояния до подпространства $ac$.

\textbf{Теорема 8} \textit{Если $x\in l_\infty$, то $\rho (x, ac)=
\frac{p(x)-q(x)}2$.}

Из теоремы~8 вытекает следующая формула
\begin{equation}
\label{ro5} \rho(x, ac)=\inf\limits_{y \in ac,\, \parallel y
\parallel \leq 2 \parallel x \parallel} \parallel x-y
\parallel_{l_\infty}.
\end{equation}

Учитывая~(\ref{ro0}), получаем, что $\rho(x, ac) = \rho(x, ac_s)$
тогда и только тогда, когда $s=\frac1{2}(p(x)+q(x))$. Таким
образом, infimum в~(\ref{ro5}) можно брать по множеству $$\{y\in
ac : Lim \, y_k=\frac{p(x)-q(x)}2,\parallel y
\parallel \leq 2 \parallel x \parallel\}.$$

Функционал $p(x)$ является выпуклым, то есть $p(x_1+x_2)\leq
p(x_1)+p(x_2)$ для любых $x_1, x_2 \in l_\infty$. При этом
справедлива

\textbf{Теорема 10} \textit{Пусть $x_1, x_2 \in l_\infty$.
Равенство $$p(x_1+x_2)=p(x_1)+p(x_2)$$ выполняется тогда и только
тогда, когда существует банахов предел $B_0$, такой, что
$B_0(x_1)=p(x_1)$ и $B_0(x_2)=p(x_2)$.}

Рассмотрим функционал $r : l_\infty \to \mathbb{R}_+$,
определенный следующим образом: $r(x) = \rho (x,ac)$ и при любых
фиксированных $u,v \in l_\infty$ рассмотрим функцию

\begin{equation}
\label{r-} \overline r (\lambda ) = r(\lambda u + (1 - \lambda
)v),\, \lambda \in \mathbb{R}^1.
\end{equation}

Легко показать, что если функция $\overline {r}$ имеет 2 нуля, то
$\overline {r}\equiv 0$. Поэтому, естественно предполагать, что
функция $\overline {r}$ имеет 1 нуль.

\textbf{Теорема 11} \textit{Если уравнение $\overline r (\lambda
)=0$ имеет решение $\lambda_0$, то функционал $\overline r
(\lambda )$ можно представить в виде:}


$$ \overline r(\lambda) = \begin{cases}
 \left|\frac{r(u)}{1 - \lambda_0} \cdot \lambda + r(v)\right|,
 \quad\text{\textit{при}} \quad\lambda _0 < 0\quad\text{\textit{или}}\quad\lambda _0 > 1\\
 \left|\frac{r(u)}{1 - \lambda_0} \cdot \lambda - r(v)\right|,\quad\text{\textit{при}} \quad0 \le \lambda_0 < 1 \\
 \left|1 - \lambda\right| \cdot r(v),\quad\text{\textit{при}} \quad\lambda_0=1.
 \end{cases}
$$

\textbf{Теорема 18} \textit{Пусть $B\in\mathfrak{B}$ и функция
$g(x)$ определена на $\mathbb{R}^1$. Неравенство $Bg(x_k)\geq
g(Bx_k)$ выполняется для любой ограниченной последовательности
$(x_k)$ тогда и только тогда, когда $g(x)$ - выпуклая.}

Достаточность была доказана М.Крюппелем\footnote{Kr\"uppel, M. An
inequality for Banach limits of bounded number sequences / M.
Kr\"uppel // Rostocker Math. Kolloq. - 1995. - 48. - P.75-79.}.
Диссертантом была доказана необходимость.

Результаты главы 1 опубликованы в работе [1].


В работе П.Г.Доддса, Б. де Пагтера, А.А.Седаева, Е.М.Семенова и\\
Ф.А.Сукочева\footnote{Доддс, П.Г. Сингулярные симметричные
функционалы и банаховы пределы с дополнительными свойствами
инвариантности / П.Г. Доддс, Б. де Пагтер, А.А. Седаев, Е.М.
Семенов, Ф.А. Сукочев // Изв. РАН. Сер. мат. - 2003. - Т. 67. №6.
- С.111-136.} был построен пример банахова предела, который
инвариантен относительно действия любого оператора растяжения
(кратного повторения элементов) последовательности $(x_k)$, а
также инвариантен относительно оператора Чезаро, заданного
следующим образом $$(Cx)_n = \frac1n(x_1+ ... + x_n).$$

Более того, при некоторых преобразованиях последовательности
значения всех банаховых пределов на этой последовательности не
изменяются. В частности банаховы пределы инвариантны относительно
обобщенного сдвига.

В работе У.Ф.Эберлейна\footnote{Eberlein, W.F. Banach-Hausdorff
limits / W.F. Eberlein // Proc. Amer. Math. - 1950. - №.1. - P.
662-665.} рассматриваются пределы Банаха-Хаусдорфа, то есть
банаховы пределы, инвариантные относительно полугруппы
преобразований Хаусдорфа.

В главе 2 рассматриваются операторы, не изменяющие значений
банаховых пределов.

Рассмотрим на $l_\infty$ оператор повторения, переводящий
последовательность $x = (x_{1} ,x_{2} ,x_{3} ,x_{4} ,...)$ в
последовательность
$$\overline {x} = (x_{1} ;x_{1} ,x_{2} ;x_{1} ,x_{2} ,x_{3} ;x_{1}
,x_{2} ,x_{3},x_{4} ;...).$$

Оператор $\overline {x}$ возник при изучении коэффициентов
Фурье-Хаара.

\textbf{Теорема 19} \textit{Последовательность $x \in l_\infty$
почти сходится тогда и только тогда, когда последовательность
$\overline {x}$ почти сходится. Причем, \\$Lim \, \overline {x}_k
= Lim \, x_k$.}

Можно показать, что если последовательность $x_k\in ac$ и $Lim\,
x_k=a$, то последовательность $(Cx)_k$ сходится к $a$. Отсюда
следует, что все банаховы пределы инвариантны относительно сужения
оператора Чезаро на пространство $ac$. Однако, существует банахов
предел, не инвариантный относительно оператора Чезаро.

Далее рассматривается более общий оператор - оператор усреднения
по подпоследовательности.

Пусть выбрана возрастающая последовательность номеров $n_s$ такая,
что $n_1=1$. Определим тогда оператор $P:l_\infty \to l_\infty $
следующим образом

$$
(Px)_k = \frac1{n_{s + 1} - n_s} \sum\limits_{i = n_s + 1}^{n_{s +
1}} x_i , \quad n_s \le k < n_{s + 1}.
$$

\textbf{Теорема 25} \textit{Если последовательность $x \in ac$, то
и последовательность $Px \in ac$, причем $Lim\, x_k= Lim\,
(Px)_k$.}

Теорема~25 теряет силу для $x \notin ac$.

\textbf{Теорема 26} \textit{1. Оператор $P$ не увеличивает
расстояние до пространства $ac$, то есть для любой
последовательности $x \in l_\infty$ справедливо неравенство
$\rho(Px , ac)\leq \rho(x, ac)$.}

\textit{2. Оператор $P$ сохраняет расстояние до пространства $ac$
тогда и только тогда, когда $\sup\limits_s
\left(n_{s+1}-n_s\right)<\infty$.}

Результаты главы 2 опубликованы в работах [2] и [3].

\bigskip

В главе 3 приводятся примеры почти сходящихся
последовательностей.

По аналогии с почти периодическими функциями можно вводить понятие
почти периодической последовательности:

\textbf{Определение 3.} Последовательность $(x_k)$ называется
почти периодической, если для любого $\varepsilon>0$ существуют
положительные числа $L=L(\varepsilon)$ и $K=K(\varepsilon)$, что в
каждом интервале длины $L$ найдется по крайней мере одно число
$p$, удовлетворяющее неравенству $|x_{k+p}-x_k|<\varepsilon$ при
всех $k>K$.

Известно, что любая почти периодическая последовательность
является почти сходящейся. Обратное не имеет места: почти
сходящаяся последовательность не обязана быть почти периодической.

В диссертации приводится пример почти сходящейся
последовательности, которая не является почти периодической:

Пусть $(a_i)$ заданная ограниченная последовательность. Рассмотрим
последовательность $(x_k)$: \{ $x_k$ = $a_i$, если $\frac k{2^i}
\in \mathbb{N}$ и нечетно$\}_{k=1}^\infty$.

\textbf{Теорема 27} \textit{Последовательность $x_k \in ac $ и
$Lim\, x_k = \sum_{i=0}^\infty \frac{a_i}{2^{i+1}}$.}

\textbf{Определение 4.} Последовательность $(x_k)\in [a,b]$
называется равномерно распределенной на отрезке $[a,b]$, если для
любого интервала $\delta\subset[a,b]$, среди первых $N$ точек
последовательности число $N_\delta$ тех точек, которые попали на
интервал $\delta$, удовлетворяет условию
$$\lim\limits_{N\to\infty} \frac{N_\delta}{N}=\frac{mes\, \delta}{b-a}.$$

Последовательность дробных долей $(kt)$ любого иррационального
числа $t$ является равномерно распределенной на отрезке $[0,1]$.
Известно, что если $f(x)$  интегрируема по Риману на отрезке
$[0,1]$ и $(x_k)$ - равномерно распределенная на $[0,1]$
последовательность, то

$$\lim\limits_{n\to\infty} \frac1n
\sum_{i=1}^n f(x_i)=\int_0^1 f(x)\, dx.$$

Последовательность $|\sin kt|$ сходится по Чезаро для всех $t\in
\mathbb{R}^1$. В работе Ю.-Ч.~Ли\footnote{Li, Y.-C. Almost
convergence of sequences in banach spaces in weak, strong and
absolute senses / Y.-C. Li // Taiwanese J. of Math. - 2006. -
V.10. №1. - P. 209-218.} показано, что эта последовательность
является почти сходящейся, однако, не вычислено значение, которое
принимают все банаховы пределы на этой последовательности. В
диссертации показано, что
$$Lim
\mid \sin nt\mid =\begin{cases} \frac1m\sum\limits_{k=1}^{m}
sin \frac{k}m \pi, \quad t=\frac{l}m \pi, \frac{l}m\notin \mathbb{N}\\
0, \quad t= k\pi, k\in \mathbb{N}\\ \frac{2}\pi, \quad \text{для
остальных } t\in \mathbb{R}^1.
\end{cases}$$

Последовательность функций

$$r_n(t)=sign\,sin\,2^n \pi t,\quad n\in\mathbb{N}, \quad t\in~[0,1]$$
называется системой Радемахера. Согласно закону больших чисел
$$p(r_n(t))=1\quad \text{и} \quad q(r_n(t))=-1$$ для почти всех $t\in[0,1]$. Поэтому
по критерию почти сходимости \\Г.Г.Лоренца $(r_n(t))\notin ac$ для
почти всех $t\in[0,1]$.

Результаты главы 3 опубликованы в работе [6].

\bigskip

Четвертая глава диссертации посвящена применению понятия почти\\
сходимости к изучению рядов Фурье по системе Хаара.

Обозначим через $\Omega$ множество индексов $(n,k)$ таких, что
$k=0,1$ для $n=0$ и $1\leq k \leq 2^n$ для $n\geq 1$, а для любых
$(n,k)\in \Omega$ через $\Delta_n^k$ обозначим интервал $
(\frac{k-1}{2^n},\frac{k}{2^n})$.

\textbf{Определение 5.} Последовательность функций $\chi_{0,0}=1$,

$$\chi_{n,k} (t)=\begin{cases} 2^\frac{n}2, &t\in \Delta_{n+1}^{2k-1}\\
-2^\frac{n}2, &t\in \Delta_{n+1}^{2k}\\0,  &\text{для} \,\, t \,\,
\text{из остальных} \, \Delta_i^j,
\end{cases}$$
называется системой Хаара. Значения в концах отрезка $[0,1]$ и в
точках разрыва выбираются так, чтобы выполнялись неравенства

$$\chi_{n,k} (0)= \lim_{\delta \to 0+}\chi_{n,k}
(\delta) \quad, \quad \chi_{n,k} (1)= \lim_{\delta \to
0+}\chi_{n,k} (1-\delta),$$
$$\chi_{n,k} (t)= \lim_{\delta \to 0}\frac12\left(\chi_{n,k}
(t+\delta)+\chi_{n,k} (t-\delta)\right)$$

Через $c_{n,k}(x)$ мы будем обозначать коэффициенты Фурье по
системе Хаара функции $x\in~L_1 [0,1]$. Формула $m=2^n+k$, где
$(n,k)\in \Omega$, устанавливает естественное взаимно-однозначное
соответствие между $\Omega$ и $\mathbb{N}$.

Через $L_{p,\infty}\quad(1<p<\infty)$ обозначим пространство
функций с нормой

$$\parallel x
\parallel_{p,\infty}=\sup\limits_{0\leq \tau \leq
1} \tau^{\frac{1}{p}-1}\int_0^\tau  x^*(t)dt.$$

Норму в $L_{p,\infty}\quad(1<p<\infty)$ можно также определить
следующим образом
$$\parallel x
\parallel_{p,\infty}=\sup \{(mes\, e)^{\frac{1}{p}-1}\int_e \mid x(t)\mid dt\}<\infty,$$ где supremum берется по всем
$e\subset[0,1], \quad mes\, e > 0$.

Обозначим через $L_{p,\infty}^0$ замыкание $L_\infty$ в
$L_{p,\infty}$, то есть сепарабельную часть $L_{p,\infty}$.

В главе 4 речь пойдет об аналогах теоремы Мерсера для системы
Хаара. По теореме Мерсера, если ортогональная нормированная
система является равномерно ограниченной, то коэффициенты Фурье
любой суммируемой функции по этой системе стремятся к нулю.

Существует функция $x\in L_p$, $1<p<2$ коэффициенты Фурье-Хаара
которой не стремятся к нулю.

Коэффициенты Фурье-Хаара функции из $L_{p,\infty}$ ($1<p<2$) могут
не стремиться к нулю, однако $\sup\limits_{m\in \mathbb{N}}
m^{\frac{1}2-\frac{1}p} \left|c_m (x)\right| <\infty$ для всех
$x\in L_{p,\infty}$. Поэтому, естественным образом встает вопрос о
почти сходимости последовательности $\left(c_m (x)\cdot
m^{\frac{1}2-\frac{1}p}\right)$.

\textbf{Теорема 30} \textit{Если $1<p<\infty$, $x\in
L_{p,\infty}$, то $\left(m^{\frac{1}2-\frac{1}p}\,
c_m(x)\right)\in ac$ и $Lim\, m^{\frac{1}2-\frac{1}p}\,
c_m(x)=0$.}

\textbf{Следствие 31} \textit{Если $x\in L_{2,\infty}$, то
$(c_m(x))\in ac$ и $Lim\, c_m(x)=0$.}

Это утверждение можно рассматривать как аналог теоремы Мерсера для
пространства $L_{2,\infty}$ и системы Хаара.

Пусть $x\in Lip\,1$, то есть, $\left|x(t_1)-x(t_2)\right|\leq C
\left|t_1-t_2\right|$ для некоторого $C>0$ и всех $t_1,t_2 \in
[0,1]$.

Известно, что

$$\limsup\limits_{2^n+k\rightarrow \infty}\left| c_{n,k}(x)\right|
2^{\frac{3}2 n}>0$$ для любой $x\in C[0,1]$, $x\neq const$, но при
этом последовательность \\$\left(2^{\frac{3}2n} c_{n,k}(x)\right)$
ограничена. Возникает естественный вопрос о принадлежности такой
последовательности пространству $ac$.

Если $x(t)=at+b$ для некоторых $a,b\in \mathbb{R}^1$, то
$2^{\frac{3}2n} c_{n,k}(x)=-\frac{a}4$ для всех $(n,k)\in \Omega$
кроме $(0,0)$. Это утверждение допускает следующее обращение

\textbf{Теорема 35} \textit{Пусть $x\in Lip\,1$,
последовательность $\left(2^{\frac{3}2 n} c_{n,k}(x) \right)\in
ac$ и $Lim\, c_{n,k}(x) 2^{\frac{3}2 n}=a$. Тогда $x(t)=-4at+b$
для некоторого $b\in \mathbb{R}^1$.}

\bigskip

В заключение автор выражает глубокую благодарность доктору
физико-математических наук Е.М.Семенову за научное руководство и
постоянный интерес к работе.


\newpage

\begin{center}
\textbf{Публикации по теме диссертации}
\end{center}

[1] Семенов, Е.М. Пространство почти сходящихся
последовательностей / Е.М. Семенов, А.С. Усачев, О.О. Хорпяков
// Докл. РАН. - 2006. - Т. 409. №6. - С.754-755.

[2] Усачев, А.С. Операторы в пространстве почти сходящихся
последовательностей / А.С. Усачев // Дифференциальные уравнения и
смежные вопросы. Междунар. конференция, посвященной памяти
И.Г.Петровского. Тез. докл. - Москва: Изд-во МГУ. - 2007. -
С.323-324.

[3] Усачев, А.С. Преобразования в пространстве почти сходящихся
последовательностей / А.С. Усачев // Сиб. мат. журнал. - 2008.-
Т.49. №6. - С.1427-1429.

[4] Усачев, А.С. Коэффициенты Фурье-Хаара функции из
$L_{2,\infty}$ / А.С. Усачев // Воронежская зимняя математическая
школа, посвященной памяти С.Г.Крейна. Тез. докл. - Воронеж: Изд-во
ВорГУ. - 2008. - С. 137-138.

[5] Усачев, А.С. О почти сходимости коэффициентов Фурье-Хаара /
А.С. Усачев // V международный симпозиум "Ряды Фурье и их
приложения". Тез. докл. - Ростов н/Д: Изд-во "ЦВВР". - 2008. -
С.59-60.

[6] Семенов, Е.М. Коэффициенты Фурье-Хаара и банаховы пределы /
Е.М. Семенов, А.С. Усачев // Докл. РАН. - 2009. - Т.425. №2. -
С.172-173.


Работы [1], [3] и [6] соответствуют списку ВАК РФ.

\end{document}
