\paragraph{Актуальность темы исследования и степень её разработанности.}

Один из основателей функционального анализа как области современной математики С. Банах
в 1932 году ввёл в рассмотрение множество непрерывных линейных функционалов на пространстве ограниченных последовательностей,
которые совпадают с обычным пределом на всех сходящихся последовательностях.
Эти функционалы в дальнейшем и были названы банаховыми пределами;
их изучением занимались Г.Г. Лоренц, Л. Сачестон, Г. Дас, У.Ф. Эберлейн и другие математики.

В 1948 году Г.Г. Лоренц, используя банаховы пределы, ввёл понятие почти сходящейся последовательности "---
последовательности, на которой значение банахова предела не зависит от выбора этого банахова предела.
В 1967 году Л. Сачестон построил аналоги верхнего и нижнего пределов для банаховых пределов "---
(нелинейные) функционалы Сачестона.
Изучению и обобщению понятия почти сходимости посвящены работы
Р.А. Раими, М. Мурсалена, Г. Беннета, Н.Дж. Калтона, Д. Хаджуковича, Е.А. Алехно, Д. Занина и др.
Отдельный интерес представляет вопрос о банаховых пределах, инвариантных относительно некоторых линейных операторов.

Банаховы пределы тесно связаны с другими областями математики.
Так, в исследованиях С. Лорда, Дж. Филлипса, А.Л. Кери, П.Г. Доддса, Е.М. Семёнова, Б. де Пагтера,
А.А. Седаева, А.С. Усачёва, Ф.А. Сукочева банаховы пределы применяются к изучению следов Диксмье;
следы же Диксмье, в свою очередь, широко применяются в некоммутативной геометрии А. Конна.
Связи банаховых пределов с эргодической теорией посвящены работы Л. Сачестона и др.

В настоящей диссертации исследуются пространство почти сходящихся последовательностей
(и его подпространство последовательностей, почти сходящихся к нулю),
функционалы Сачестона и инвариантные банаховы пределы.

\paragraph{Цели и задачи работы.}
Целью работы является изучение банаховых пределов и их свойств инвариантности.

Задачи работы:
\begin{itemize}
	\item
		исследование структуры множества банаховых пределов;
	\item
		исследование подпространств пространства ограниченных последовательностей,
		определяемых с помощью банаховых пределов;
	\item
		исследование свойств композиции линейных операторов и банаховых пределов.
\end{itemize}


\paragraph{Научная новизна.}
Все основные результаты диссертации являются новыми.


\paragraph{Теоретическая и практическая значимость работы.}
Работа носит теоретический характер.
Результаты диссертации могут быть использованы в учебном процессе, спецкурсах и научных исследованиях,
проводимых в Воронежском, Ростовском, Самарском, Ярославском государственных университетах и др.
В работе сформулированы гипотезы,
которые могут быть использованы в составе заданий для выполнения
студентами и выпускниками бакалавриата, специалитета или магистратуры
курсовых или выпускных квалификационных работ.





\paragraph{Методология и методы исследования.}
Для исследования банаховых пределов и связанных с ними математических объектов применяются
понятия, методы и подходы современного функционального анализа,
а также отдельные элементы и факты топологии и теории чисел.

\paragraph{Положения, выносимые на защиту.}
На защиту выносятся следующие основные результаты:
\begin{enumerate}
	\item
		сформулированы и доказаны специальные критерии почти сходимости
		ограниченной последовательности;
	\item
		исследована новая асимптотическая характеристика ограниченной последовательности,
		позволяющая выявлять дополнительные (по сравнению с банаховыми пределами)
		свойства таких последовательностей;
	\item
		построена иерархическая система классов ограниченных линейных операторов
		на пространстве $\ell_\infty$ в зависимости от свойств их суперпозиции с банаховыми пределами;
	\item
		построен пример множества последовательностей из нулей и единиц, разделяющего банаховы пределы
		и имеющего нулевую меру, индуцированную мерой Лебега на отрезке $[0;1]$;
	\item
		исследована связь мультипликативной структуры носителя последовательности из нулей и единиц
		и значений, которые на такой последовательности могут принимать верхний и нижний функционалы Сачестона.
\end{enumerate}



\paragraph{Степень достоверности и апробация результатов.}

Все включенные в диссертацию результаты доказаны
в соответствии с современными стандартами достоверности математических доказательств.

Результаты диссертации докладывались и обсуждались:
\begin{itemize}
	\item
		на Международной конференции <<Воронежская Зимняя Математическая школа С.Г. Крейна>> в 2018, 2022, 2025~гг.;
	\item
		на Международной конференции «Понтрягинские чтения — XXIX», посвященной 90-летию Владимира Александровича Ильина (Воронеж, 2018~г.);
	\item
		на Международной молодежной научной школе «Актуальные направления математического анализа и смежные вопросы» (Воронеж, 2018~г.);
	\item
		на Международной (53-й Всероссийской) молодёжной школе-конференции
		<<Современные проблемы математики и её приложений>>
		(Екатеринбург, 2022~г.);
	\item
		на конкурсе научно-исследовательских работ студентов и аспирантов российских вузов
		<<Наука будущего --- наука молодых>> в секции <<Информационные технологии и математика>>
		(присуждено II место среди аспирантов) в ноябре 2021~г.;
	\item
		на научной сессии ВГУ в 2020, 2021, 2022, 2024, 2025 гг.; %(TODO: проверить недостающие годы - письмо отправлено Г.И.; в 2023 выступления нет - академ)
	\item
		16.10.2024 г. на семинаре в МИАН под рук. чл.-корр. РАН О.В. Бесова;
	\item
		15.10.2024 г. на семинаре в МГУ под рук. проф. РАН П.А. Бородина;
	\item
		13.11.2024 г. на семинаре под рук. проф. С.В. Асташкина (Самара);
	\item
		19.11.2024 г. на семинаре под рук. проф. А.Л. Скубачевского (Москва);
	\item
		29.01.2025 г. на семинаре под рук. проф. А.Г. Кусраева и М.А. Плиева (Владикавказ);
	\item
		на международной (56-й Всероссийской) молодёжной школе-конференции
		<<Современные проблемы математики и её приложений>>
		(Екатеринбург, февраль 2025~г.);
	\item
		на Всероссийской молодежной научной конференции «Путь в науку. Математика»
		(Ярославль, май 2025~г.; доклад признан одним из лучших и награждён дипломом).
\end{itemize}


\paragraph{Публикации.}
Основные результаты диссертации опубликованы в работах~\selfcite{
%Солидные статьи
our-mz2019ac0,
our-mz2019measure,
our-mz2021linearhulls,
avdeed2021AandA,
avdeev2021vestnik,
avdeev2021vmzprimes,
avdeev2024decomposition,
avdeev2024set_DAN_rus,
%Тезисы
our-vvmsh-2018,
our-vzms-2018,
our-ped-2018-inf-dim-ker,
our-ped-2018-alpha-Tx,
vzms2022setsofmultiples,
avdeev2022measure,
vzms2025linear,
%TODO: если будут ещё работы
}.
Из совместных работ~\selfcite{our-mz2019measure,avdeed2021AandA,avdeev2024decomposition,avdeev2024set_DAN_rus,our-vzms-2018}
в диссертацию вошли только результаты, принадлежащие лично диссертанту.

\paragraph{Структура и объём диссертации.}
Диссертация состоит из введения, пяти глав, разбитых на TODO параграфов,
и списка литературы, включающего TODO источника.
Общий объём диссертации TODO страницы.
%TODO: а подпараграфы?
