Сходящиеся последовательности, т.е. последовательности, имеющие предел в смысле классического математического анализа,
изучены достаточно хорошо.
В частности, любая сходящаяся последовательность является ограниченной.
Пространство ограниченных последовательностей будем, вслед за классиками \cite{wojtaszczyk1996banach,lindenstrauss1973classical},
обозначать через $\ell_\infty$ и снабжать его нормой
\begin{equation*}
	\|x\| = \sup_{n\in\mathbb{N}}|x_n|
	.
\end{equation*}

Однако в приложениях часто возникают ограниченные последовательности,
которые не являются сходящимися.
В таком случае возникает закономерный вопрос:
как измерить <<недостаток сходимости>>?
<<насколько не сходится>> последовательность?

Наиболее очевидным кажется вычисление расстояния $\rho(x,c)$ от заданного элемента $x\in\ell_\infty$
до пространства сходящихся последовательностей $c$
(которое равно половине разности верхнего и нижнего пределов последовательности).
Однако выясняется, что имеют место быть и другие подходы.

Нетрудно заметить, что операция взятия классического предела на пространстве сходящихся последовательностей
является непрерывным (в норме $\ell_\infty$) линейным функционалом.
Банах доказал \cite{banach1993theorie}, что этот функционал может быть непрерывно продолжен на всё пространство $\ell_\infty$.
На основе этой идеи были определены банаховы пределы
(иногда также называемые пределами Банаха--Мазура \cite{alekhno2012superposition,alekhno2015banach})
следующим образом.

Банаховым пределом называется функционал $B\in \ell_\infty^*$ такой, что:
\begin{enumerate}
	\item
		$B \geqslant 0$
	\item
		$B\one = 1$
	\item
		$B=BT$
\end{enumerate}

Простейшие свойства:
\begin{itemize}
	\item
		$\|B\|_{\ell_\infty^*} = 1$
	\item
		$Bx = \lim\limits_{n\to\infty} x_n$ для любого $x=(x_1, x_2, ...) \in c$.

		Таким образом,
		банахов предел~--- действительно естественное обобщение понятия предела сходящейся последовательности
		на все ограниченные последовательности.
\end{itemize}

Множество банаховых пределов обычно обозначают через $\mathfrak{B}$
(реже через $BM$~--- см., например, \cite{alekhno2012superposition,alekhno2015banach}).

Лоренц \cite{lorentz1948contribution} установил, что существует подпространство $\ell_\infty$,
на котором все банаховы пределы принимают одинаковое значение.
Это пространство названо пространством почти сходящихся последовательностей и обычно обозначается $ac$
(от англ. <<almost convergent>>).
Включение $c \subset ac$ собственное, т.е. $ac \setminus c \neq \varnothing$.


Обобщая критерий Лоренца, Сачестон \cite{sucheston1967banach} доказал, что для любого $x\in\ell_\infty$
и любого $B\in\mathfrak{B}$
\begin{equation*}
	q(x) =
	\lim_{n\to\infty} \sup_{m\in\mathbb{N}} \frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{k=m+n} x_k
	\leq
	Bx
	\leq
	\lim_{n\to\infty} \inf_{m\in\mathbb{N}} \frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{k=m+n} x_k
	= p(x)
\end{equation*}
и, более того,
\begin{equation*}
	\mathfrak{B}x = [q(x), p(x)]
	.
\end{equation*}

За более подробным обзором ранних исследований банаховых пределов отсылаем читателя к~\cite{day1973normed,greenleaf1969invariant}.
%Source: https://encyclopediaofmath.org/wiki/Banach_limit

Таким образом, на вопрос: <<Насколько не сходится последовательность?>> %~---
можно давать ответ в терминах почти сходимости, т.е. принадлежности пространству $ac$,
а на вопрос: <<Насколько почти не сходится последовательность?>>~---
назвать длину отрезка $[q(x), p(x)]$.
В дальнейшем пространство почти сходящихся последовательностей неоднократно становилось предметом
различных исследований
\cite{semenov2006space,usachev2008transformations}.
В частности, в работе~\cite{connor1990almost} доказано,
что последовательность из нулей и единиц почти наверное не принадлежит пространству $ac$.
Этот факт демонстрирует, что почти сходящиеся последовательности <<достаточно редки>>.

%TODO: ссылки! Хватит или ещё?

Банаховы пределы также нашли своё применение в приложениях
\cite{semenov2015banachtraces,semenov2009fourier,strukova2015spectres}.

%TODO: ссылки! Хватит или ещё?


В настоящей работе рассматриваются некоторые вопросы асимптотических характеристик ограниченных последовательностей.

В главе 1
%TODO: \ref ???
изучается $\alpha$--функция, введённая в~\cite{our-vzms-2018}.
%
%TODO: ссылка на статью Семенова!
%
Поскольку $\alpha(c)=0$,
то $\alpha$--функцию также можно считать <<мерой несходимости>> последовательности;
равенство $\alpha(x) = 0$, однако, вовсе не гарантирует сходимость.

Устанавливается, что $\alpha$--функция не инвариантна относительно оператора сдвига $T$,
и даётся оценка на $\alpha(T^n x)$.
С другой стороны, $\alpha$--функция, в отличие от некоторых банаховых пределов
\cite{Semenov2010invariant,Semenov2011dan},
инвариантна относительно операторов растяжения $\sigma_n$.
Рассмотрены и другие свойства $\alpha$--функции.

В главе 2 обсуждается пространство $ac$ и его подпространство $ac_0$,
даётся критерий почти сходимости к нулю (т.е. принадлежности пространству $ac_0$)
знакопоcтоянной последовательности.
Затем выявляется связь между $\alpha$--функцией, расстоянием от элемента до пространства $c$
и почти сходимостью.


Как сказано выше, банаховы пределы по определению (как и обычный предел на пространстве $c$) инвариантны относительно оператора сдвига.
Возникает закономерный вопрос: можно ли потребовать от банахова предела сохранять своё значение
при суперпозиции с некоторыми другими операторами на $\ell_\infty$?
Первым эту проблему исследовал У. Эберлейн в 1950 г. \cite{Eberlein},
т.е. через два года после классической работы Г. Г. Лоренца~\cite{lorentz1948contribution}.
Эберлейн установил, что существуют такие линейные операторы  $A : \ell_\infty\to \ell_\infty$,
для которых $BAx = Bx$ независимо от выбора $x$ и для банаховых пределов специального вида.

Будем говорить, что $B\in\mathfrak B(A)$, $A : \ell_\infty\to \ell_\infty$, если для любого $x\in \ell_\infty$
выполнено равенство $BAx = Bx$.
Такой банахов предел $B$ называют инвариантным относительно оператора $A$.

Можно ли выделить какие-то особые свойства оператора сдвига,
которые необходимы или достаточны оператору, чтобы относительно него были инвариантны все или некоторые банаховы пределы?
Понятно, что если оператор $A$ таков, что для любого $x\in\ell_\infty$ между $Ax$ и $x$
существует (конечное) расстояние Дамерау--Левенштейна \cite{damerau1964technique} (т.е. минимальное количество операций вставки, удаления, замены и перестановки двух соседних элементов последовательности, необходимых для перевода $x$ в $Ax$, причём для разных $x\in\ell_\infty$ эти операции, вообще говоря, не обязаны быть одинаковыми), то относительно данного оператора инвариантен любой банахов предел. Аналогичное утверждение справедливо и в случае, если $Ax -x \in c_0$ для любого $x\in \ell_\infty$.

Следующим по естественности (после сдвига и замены конечного числа элементов) действием, сохраняющем сходимость последовательности, является повторение элементов последовательности, например, оператор
\begin{equation}
	\sigma_2(x_1,x_2,x_3,...) = (x_1,x_1, \; x_2, x_2, \; x_3, x_3, \; ...)
	.
\end{equation}
Недавно [TODO: ссылка] было выяснено, что относительно такого оператор инвариантны не все, а только некоторые банаховы пределы.
Заметим, что если мы рассмотрим оператор неравномерного растяжения
\begin{equation}
	\sigma_{1,2}(x_1,x_2,x_3,x_4,x_5,...) = (x_1, \; x_2, x_2, \;  x_3, \; x_4, x_4, \; x_5, ...)
	,
\end{equation}
то увидим, что периодическую последовательность $y_n = (-1)^n$, $y\in ac_0$ оператор $\sigma_{1,2}$
переводит в периодическую последовательность
\begin{equation}
	(-1, 1, 1, \; -1, 1, 1, \; ...) \in ac_{1/3}
	,
\end{equation}
поскольку на периодической последовательности любой банахов предел принимает значение, равное среднему по периоду.
Таким образом, не сущетвует банаховых пределов, инвариантных относительно оператора $\sigma_{1,2}$.

В главе 3 изложены некоторые примеры операторов и найдены множества банаховых пределов,
инвариантных относительно этих операторов.


Главы 4 и 5 посвящены верхнему и нижнему функционалам Сачестона $p(x)$ и $q(x)$"--- аналогам верхнего и нижнего пределов последовательности.
В главе 4 изучаются разделяющие множества.


\reflecttheorem{thm:Lin_Omega_Sucheston}
	Пусть
	$1 \geq a > b \geq 0$ и
	$\Omega^a_b = \{x\in\Omega : p(x) = a, q(x) = b\}$,
	где $p(x)$ и $q(x)$~--- верхний и нижний функционалы Сачестона~\cite{sucheston1967banach} соответственно.
	Тогда $\Omega \subset \operatorname{Lin} \Omega^a_b$.


\reflectcorollary{crl:Lin_Omega_Sucheston}
	Множество $\Omega^a_b$ является разделяющим.
	Т.к. при $a\neq 1$ или $b\neq 0$ множество $\Omega^a_b$ имеет меру нуль~\cite{semenov2010characteristic,connor1990almost},
	то оно является разделяющим множеством нулевой меры.


Пусть $X^a_b = \{x\in\ell_\infty : p(x) = a,~ q(x) = b\}$, $Y^a_b = \{x\in A_0 : p(x) = a, q(x) = b\}$, где $a>b$.
\reflecttheorem{thm:A_0_c_infty_lin}
	Пусть $a\neq -b$.
	Тогда справедливо равенство $\operatorname{Lin} Y^a_b = A_0$.

\reflecttheorem{thm:Lin_ell_infty}
	Справедливо равенство $\operatorname{Lin} X^a_b = \ell_\infty$.

Через $\dim_H E$ будем обозначать хаусдорфову размерность множества $E$.

\reflecttheorem{thm:Hausdorf_measure_1_n}
	Пусть $n\in\N$.
	Тогда существует разделяющее множество $E\subset\Omega$ такое,
	что $\dim_H E = 1/n$.

%Конец главы 4

Глава 5 посвящена связи мультипликативных свойств носителя последовательности из нулей и единиц
и значений, которые могут принимать функционалы Сачестона на такой последовательности.


\reflectcorollary{cor:ac0_powers_finite_set_of_numbers}
	Пусть $\{p_1, ..., p_k\} \subset \N$,
	\begin{equation}
		x_k = \begin{cases}
			1, &\mbox{~если~} k = p_1^{j_1}\cdot p_2^{j_2}\cdot ... \cdot p_k^{j_k} \mbox{~для некоторых~} j_1,...,j_k\in\N,
			\\
			0  &\mbox{~иначе}.
		\end{cases}
	\end{equation}
	Тогда $x\in ac_0$.
