Результаты диссертации докладывались и обсуждались:
\begin{itemize}
	\item
		на Международной конференции <<Воронежская Зимняя Математическая школа С.Г.~Крейна>> в 2018, 2022, 2025~гг.;
	\item
		на Международной конференции «Понтрягинские чтения — XXIX», посвященной 90-летию Владимира Александровича Ильина (Воронеж, 2018~г.);
	\item
		на Международной молодёжной научной школе «Актуальные направления математического анализа и смежные вопросы» (Воронеж, 2018~г.);
	\item
		на конкурсе научно-исследовательских работ студентов и аспирантов российских вузов
		<<Наука будущего --- наука молодых>> в секции <<Информационные технологии и математика>>
		(присуждено II место среди аспирантов) в ноябре 2021~г.;
	\item
		на Международной (53-й Всероссийской) молодёжной школе-конференции
		<<Современные проблемы математики и её приложений>>
		(Екатеринбург, 2022~г.);
	\item
		на научной сессии ВГУ в 2020, 2021, 2022, 2024, 2025 гг.; %(TODO: проверить недостающие годы - письмо отправлено Г.И.; в 2023 выступления нет - академ)
	\item
		16.10.2024 г. на семинаре в МИАН под рук. чл.-корр. РАН О.В. Бесова;
	\item
		15.10.2024 г. на семинаре в МГУ под рук. проф. РАН П.А. Бородина;
	\item
		13.11.2024 г. на семинаре под рук. проф. С.В. Асташкина (Самара);
	\item
		19.11.2024 г. на семинаре под рук. проф. А.Л. Скубачевского (Москва);
	\item
		29.01.2025 г. на семинаре под рук. проф. А.Г. Кусраева и М.А. Плиева (Владикавказ);
	\item
		на международной (56-й Всероссийской) молодёжной школе-конференции
		<<Современные проблемы математики и её приложений>>
		(Екатеринбург, февраль 2025~г.);
	\item
		на Всероссийской молодёжной научной конференции «Путь в науку. Математика»
		(Ярославль, май 2025~г.; доклад признан одним из лучших и награждён дипломом).
\end{itemize}

Научно-исследовательская работа соискателя по теме диссертации была поддержана грантами:
\begin{itemize}
	\item
		Российского научного фонда (грант №~19-11-00197);
	\item
		Российского научного фонда (грант №~24-21-00220);
	\item
		Фонда развития теоретической физики и математики ``БАЗИС'' (проект №~22-7-2-27-3).
\end{itemize}
