\begin{thebibliography}{99}
\setlength{\itemindent}{-1.46em}% Good!
%\setlength{\parindent}{-5.468em}
%\setlength{\labelwidth}{-1.46em}
%\setlength{\labelsep}{-1.468em}% Don't do that!!
%\setlength{\itemsep}{-1.468em}% Don't do that!!
%\setlength{\leftmargin}{-5.468em}
%\def\bibindent{-10em}
\setcounter{enumiv}{7}
	{}
	\bibitem{avdeev2021vestnik}
	\emph{Авдеев, Н.\,Н.} О разделяющих множествах меры нуль и
	функционалах Сачестона / Н.\,Н. Авдеев // Вестн. ВГУ. Серия: Физика.
	Математика. — 2021. — т. 4. — с. 38—50.
	{}
	\bibitem{our-vvmsh-2018}
	\emph{Авдеев, Н.\,Н.} Замечание об инвариантных банаховых пределах /
	Н.\,Н. Авдеев // Современные методы теории краевых задач : материалы
	международной конференции «Понтрягинские чтения — XXIX», посвященной
	90-летию Владимира Александровича Ильина (2–6 мая 2018 г.) — 2018. — с. 31—32.
	{}
	\bibitem{our-vzms-2018}
	\emph{Авдеев, Н.\,Н., Семенов, Е. М.} Об асимптотических
	свойствах оператора Чезаро / Н.\,Н. Авдеев, Е. М. Семенов // Воронежская Зимняя
	Математическая школа С.Г. Крейна – 2018. Материалы Международной
	конференции. Под ред. В.А. Костина. — 2018. — с. 107—109.
	{}\bibitem{our-ped-2018-inf-dim-ker}
	\emph{Авдеев, Н.\,Н.} Оператор с бесконечномерным ядром, для которого
	существует инвариантный банахов предел / Н.\,Н. Авдеев // Некоторые вопросы
	анализа, алгебры, геометрии и математического образования. — 2018. — с. 18—19.
	{}
	\bibitem{our-ped-2018-alpha-Tx}
	\emph{Авдеев, Н.\,Н.} О суперпозиции оператора сдвига и одной функции на
	пространстве ограниченных последовательностей / Н.\,Н. Авдеев // Некоторые
	вопросы анализа, алгебры, геометрии и математического образования. — 2018. —
	с. 20—21.
	{}
	\bibitem{vzms2022setsofmultiples}
	\emph{Авдеев, Н.\,Н.} Обобщения предела и мультипликативные свойства
	носителя последовательности / Н.\,Н. Авдеев // Воронежская Зимняя Математическая
	школа С.Г. Крейна. Материалы Международной конференции. — 2022. — с. 4—7.
	{}
	\bibitem{avdeev2022measure}
	\emph{Авдеев, Н.} О мере множеств, разделяющих банаховы пределы /
	Н. Авдеев // Современные проблемы математики и её приложений. — Институт
	математики и механики УрО РАН им. Н.Н. Красовского, 2022. — с. 56—57. — URL:
	\url {https://elibrary.ru/item.asp?id=50068631}.
	{}
	\bibitem{vzms2025linear}
	\emph{Авдеев, Н.\,Н.} Линейные операторы, определяемые банаховыми
	пределами / Н.\,Н. Авдеев // Современные методы теории функций и смежные
	проблемы. Материалы Международной конференции «Воронежская зимняя
	математическая школа». — 2025. — с. 40—42.
	{}
\end{thebibliography}
