\documentclass[a4paper,14pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsfonts}
\usepackage{color}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}

\textheight=220mm
\textwidth=160mm
\oddsidemargin=0.1in
\evensidemargin=0.1in

\begin{document}

	\pagestyle{fancy}
	\fancyhead{}
	\fancyhead[L]{\footnotesize{Современные проблемы математики и ее приложений}}
	\fancyhead[R]{\footnotesize{Тезисы конференции}}
	\fancyfoot{}
	\fancyfoot[L]{\footnotesize{Екатеринбург, Россия}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{}}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.1 mm}

	\begin{center}
		\textbf{Банаховы пределы и некоторые классы линейных операторов}%
		\footnote{%
			Исследование выполнено за счет гранта Фонда развития теоретической физики и математики <<БАЗИС>>
			(проект No 22-7-2-27-3) под руководством А.С. Усачева.}\\
		\vspace{\baselineskip}
		Авдеев Н.Н.\\
		\emph{Воронежский госуниверситет, Воронеж, Россия}\\nickkolok@mail.ru, avdeev@math.vsu.ru
		\vspace{\baselineskip}\\
		Зволинский Р.Е.\\
		\emph{Воронежский госуниверситет, Воронеж, Россия}\\roman.zvolinskiy@gmail.com, roman-zvolinskiy@mail.ru
		\vspace{\baselineskip}\\
	\end{center}
	\vspace{\baselineskip}

	%На коллег надейся, а сам не плошай!
	\setcounter{equation}{0}
	\setcounter{figure}{0}

	Обозначим через $\ell_\infty$ пространство ограниченных последовательностей с обычной нормой
	$
	\|x\| = \sup_{k\in\mathbb{N}} |x_k|
	,
	$
	где $\mathbb{N}$ "--- множество натуральных чисел, и обычной полуупорядоченностью.
	Естественным обобщением предела с пространства сходящихся последовательностей $c$ на $\ell_\infty$
	является понятие банахова предела.

	\textbf{Определение.}
	Линейный функционал $B\in \ell_\infty^*$ называется банаховым пределом,
	если
	\begin{enumerate}
		\item
		$B\geq0$, т.~е. $Bx \geq 0$ для $x \geq 0$,
		\item
		$B\mathbb{I}=1$, где $\mathbb{I} =(1,1,\ldots)$,
		\item
		$B(Tx)=B(x)$ для всех $x\in \ell_\infty$, где $T$~---
		оператор сдвига, т.~е. $T(x_1,x_2,\ldots)=(x_2,x_3,\ldots)$.
	\end{enumerate}

	Кратко пишем: $B \in \mathfrak{B}$.
	Существование банаховых пределов было анонсировано С. Мазуром~\cite{Mazur} и доказано С.~Банахом~\cite{banach1993theorie}.
	Сачестон установил~\cite{sucheston1967banach}, что
	для любых $x\in \ell_\infty$ и $B\in\mathfrak{B}$
	\begin{equation*}\label{Sucheston}
		q(x) \leqslant Bx \leqslant p(x)
		,
		\quad\mbox{~~где~~}\quad
		q(x) = \lim_{n\to\infty} \inf_{m\in\mathbb{N}}  \frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
		~~~~\mbox{и}~~~~
		p(x) = \lim_{n\to\infty} \sup_{m\in\mathbb{N}}  \frac{1}{n} \sum_{k=m+1}^{m+n} x_k
	\end{equation*}
	суть нижний и верхний функционалы Сачестона соотв.
	Множество таких $x\in\ell_\infty$, что $p(x)=q(x)$,
	образует~\cite{lorentz1948contribution} пространство почти сходящихся последовательностей $ac$.
	На каждом $x\in ac$ все $B\in \mathfrak{B}$ принимают одинаковые значения.

	Все банаховы пределы инвариантны относительно сдвига по определению.
	Однако уже для совершенно естественного "--- если бы мы говорили об обычной сходимости последовательностей "---
	оператора растяжения $\sigma_k$, $k\in \mathbb N$, $k\ge2$, который просто повторяет каждый элемент последовательности $k$ раз,
	выясняется, что относительно этого оператора инварианты не все банаховы пределы и,
	более того, инвариантность конкретного банахова предела зависит от выбора $k$.

	В настоящей работе мы строим классы линейных операторов,
	основываясь на их свойствах инвариантности относительно банаховых пределов и функционалов Сачестона,
	начиная с самых широких.

	\textbf{Определение.}
	Полуэберлейновым назовём такой оператор $A:\ell_\infty \to \ell_\infty$,
	что $BA\in\mathfrak B$ для некоторого $B\in\mathfrak B$.

	Класс полуэберлейновых операторов впервые введён авторами.

	\textbf{Определение.}
	Эберлейновым назовём такой оператор $A:\ell_\infty \to \ell_\infty$,
	что $BA=B$ для некоторого $B\in\mathfrak B$.

	Этот класс операторов изучался в работах многих авторов
	\cite{semenov2010invariant,ASSU2,semenov2019main},
	в т.ч. Эберлейна
	\cite{eberlein1950banach},
	в силу чего авторы и считают возможным дать ему такое название.
	%
	Всякий эберлейнов оператор является полуэберлейновым по определению.
	Обратное неверно.
	Пусть $B_1, B_2$ есть различные крайние точки $ \mathfrak B$
	и $Hx = ((2B_2-B_1) x) \cdot\mathbb I$.
	Тогда оператор $H$ полуэберлейнов,
	но не эберлейнов.

	\textbf{Определение.}
	В-регулярным назовём такой оператор $H:\ell_\infty \to \ell_\infty$,
	что $B H \in \mathfrak B$ для любого $B\in \mathfrak B$.

	Этот класс введён Е. А. Алехно в
	\cite{alekhno2018invariant}.
	Там же доказано, что всякий В-регулярный оператор является эберлейновым.
	Можно доказать, что обратное неверно.
	Например, эберлейновым, но не В-регулярным является оператор
	$
	Ex = x \cdot \chi {\cup_{m=0}^{\infty}\left[2^{2 m}+1, 2^{2 m+1}\right] \cup\{1\}}
	$.

	Заметим, что для любого В-регулярного оператора $H$ и любого $x\in \ell_\infty$ выполнено
	$p(x) \geq p(Hx) \geq q(Hx) \geq q(x)$.
	Это приводит нас к следующему классу операторов.

	\textbf{Определение.} Q-регулярным назовём такой оператор $H:\ell_\infty\to \ell_\infty$,
	что для любого $x\in\ell_\infty$ выполнено равенство $q(Hx) = q(x)$.


	Этот класс в данной работе вводится впервые.
	Всякий Q-регулярный оператор является В-регулярным;
	обратное неверно.
	Например, В-регулярным, но не Q-регулярным является оператор Чезаро (Харди):
	$
	C (x_1, x_2, x_3, ...) = \left(
	x_1,
	\dfrac{x_1+x_2}2,
	\dfrac{x_1+x_2 + x_3}3,
	%\dfrac{x_1+x_2+x_3+x_4}4,
	...,
	\dfrac{x_1+...+x_n}n,
	...\right)
	.
	$


	Примерами Q-регулярных операторов являются операторы $\sigma_k$, $k\ge 2$.
	Но даже для таких операторов не все банаховы пределы инвариантны.

	\textbf{Определение.}
	Разреженным назовём оператор $H: \ell_\infty \to \ell_\infty$,
	определяемый следующим образом
	$$
	H(x_1, x_2, x_3, \ldots) = (x_{m_1}, x_{m_1 + 1}, \ldots, x_{n_1 - 1}, x_{n_1};
	x_{m_2}, x_{m_2 + 1}, \ldots, x_{n_2 - 1}, x_{n_2}; \ldots),
	$$
	где для всех
	$k \geqslant k_0 \in \mathbb N$
	выполнено
	$
	m_k \leqslant n_k < m_{k+1}\leqslant n_{k+1}
	$,
	при этом
	$$
	\lim\limits_{k \to \infty} (n_k - m_k) = \infty
	.
	$$

	Этот класс в данной работе также вводится впервые.
	Всякий разреженный оператор является В-регулярным.
	Обратное, очевидно, неверно.
	Более того, существует разреженный оператор, не являющийся Q-регулярным.


	\setcounter{equation}{0}
	\setcounter{figure}{0}

	\small
	\begin{thebibliography}{99}
		{}
		\bibitem{Mazur}
		S. Mazur, O metodach sumowalno\'sci,
		\emph{Ann. Soc. Polon. Math. (Supplement)}, 1929, 102--107.
		{}
		\bibitem{banach1993theorie}
		S. Banach, Th\'eorie des op\'erations lin\'eaires, Reprint of the 1932 original, Sceaux: \'Editions Jacques Gabay,
		1993, iv+128, \textsc{isbn}: 2-87647-148-5.
		{}
		\bibitem{sucheston1967banach}
		L. Sucheston, Banach limits, \emph{Amer. Math. Monthly} 74 (1967), 308--311, \textsc{issn}: 0002-9890,
		\textsc{doi}: {10.2307/2316038}.
		{}
		\bibitem{lorentz1948contribution}
		G. G. Lorentz, A contribution to the theory of divergent sequences, \emph{Acta Math.} \textbf{80}:~{1}
		(1948), 167--190, \textsc{issn}: 0001-5962, \textsc{doi}: {10.1007/BF02393648}.
		{}
		\bibitem{semenov2010invariant}
		E.~M.~Semenov, F.~A.~Sukochev. Invariant Banach limits
		and applications. {\it Journal of Functional Analysis}, {\bf 259}:6 (2010), 1517--1541.
		{}
		\bibitem{ASSU2}
		Е.~А.~Алехно, Е.~М.~Семенов, Ф.~А.~Сукочев, А.~С.~Усачев. Порядковые и геометрические
		свойства множества банаховых пределов. {\it Алгебра и анализ}, {\bf 28}:3 (2016), 3--35.
		{}
		\bibitem{semenov2019main}
		Е.~М.~Семенов, Ф.~А.~Сукочев, А.~С.~Усачев. Основные классы
		инвариантных банаховых пределов. {\it Изв. РАН. Сер. матем.}, {\bf 83}:1 (2019), 140--167.
		{}
		\bibitem{eberlein1950banach}
		W.~F.~Eberlein. Banach--Hausdorff limits. {\it Proceedings of the
		American Mathematical Society}, {\bf 1}:5 (1950), 662--665.
		{}
		\bibitem{alekhno2018invariant}
		E.~Alekhno, E.~Semenov, F.~Sukochev, A.~Usachev. {\it Studia Math.}, {\bf 242}:1 (2018), 79--107.
		{}
		\bibitem{Semenov2014geomprops}
		Е. М. Семёнов, Ф. А. Сукочев, А. С. Усачев, Геометрические свойства множества банаховых пределов,
		\emph{Известия Российской академии наук. Серия математическая} \textbf{78}:~{3} (2014), 177--204.
		{}
		\bibitem{semenov2010characteristic}
		Е. М. Семенов, Ф. А. Сукочев, Характеристические функции банаховых пределов, \emph{Сибирский
			математический журнал} \textbf{51}:~4 (2010), 904--910.
	\end{thebibliography}
	\normalsize
\end{document}




\bibitem{Pi1}
M.~Hagie. The prime graph of a sporadic simple group. {\it Comm. Algebra}, {\bf 31}:~9 (2003), 4405--4424.

\bibitem{Pi2}
V.~D.~Mazurov, W.~J.~Shi. A note to the characterization of sporadic simple groups. {\it Algebra Colloq.},
{\bf 5}:~3 (1998), 285--288.

\bibitem{Pi3}
P.~Poto\v{c}nik, P.~Spiga, G.~Verret. Cubic vertex--transitive graphs on up to 1280 vertices. arXiv:1201.5317v1 [math.CO].

\bibitem{Pi4}
J.~H.~Conway, R.~T.~Curtis, S.~P.~Norton, R.~A.~Parker, R.~A.~Wilson. Atlas of finite groups.
Oxford: Clarendon Press, 1985.

\bibitem{Pi5}
А.~С.~Кондратьев, Н.~А.~Минигулов. О конечных неразрешимых $4$-примарных $3'$-группах. {\it Тезисы международной конференции "Алгебра, теория чисел и математическое моделирование динамических систем"\,, посвященной 70-летию А.Х. Журтова.} Нальчик: издательство КБГУ, 2019, 56--57.
\end{thebibliography}
\normalsize
\end{document}
