В данном параграфе мы будем изучать оператор $A:\ell_\infty\to\ell_\infty$,
опеределённый равенством:
\begin{multline}
	\label{eq:oper_A_throws_out_2power_blocks}
	Ax = (x_1, x_2, \not x_3, \not x_4, x_5, x_6, x_7, x_8, \not x_9, ..., \not x_{16}, x_{17}, x_{18}, ..., x_{31}, x_{32}, \not x_{33}, \not x_{34}, ..., \not x_{64},
	\\
	x_{65}, x_{66}, ..., x_{128}, \not x_{129}, ...)=
	\\=
	(x_1, x_2, \ x_5, x_6, x_7, x_8, \ x_{17}, x_{18}, ..., x_{31}, x_{32}, \ x_{65}, x_{66}, ..., x_{128}, \ x_{257},
	\\
	..., \ x_{2^{2n} +1}, x_{2^{2n} +2},  x_{2^{2n+1}}, \ \ x_{2^{2(n+1)} +1},  x_{2^{2(n+1)} +2},  x_{2^{2(n+1)+1}}, ...)
\end{multline}

В дальнейшем этот оператор окажется очень полезен при построении других операторов и банаховых пределов.

\begin{lemma}
	\label{lem:AT-TA}
	$AT - TA: \ell_\infty \to \mathcal{I}(ac_0)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Пусть $\varphi(n) = 1 + 2^0 + 2^2 + 2^4 + ... + 2^{2n}$
	и пусть $y = \chi_{k\in\N : k = \varphi(n), n\in \N_0}$.
	Тогда ясно, что $y \in ac_0$ (в силу быстрого роста функции $\varphi(n)$)
	%TODO: аккуратное доказательство с помощью теоремы из матзаметок?
	и, более того, $y\in \mathcal{I}(ac_0)$.
	Заметим, что
	\begin{multline}
		ATx =
		(x_2, x_3, \ x_6, x_7, x_8, x_9, \ x_{18}, x_{19}, ..., x_{32}, x_{33}, \ x_{66}, x_{67}, ..., x_{129}, \ x_{258},
		\\
		..., \ x_{2^{2n} +2}, x_{2^{2n} +3},  x_{ 2^{2n+1} +1}, \ \ x_{2^{2(n+1)} +2},  x_{2^{2(n+1)} +3},  x_{ 2^{2(n+1)+1} +1}, ...)
		.
	\end{multline}
	С другой стороны,
	\begin{multline}
		TAx =
		(x_2, \ x_5, x_6, x_7, x_8, \ x_{17}, x_{18}, ..., x_{31}, x_{32}, \ x_{65}, x_{66}, ..., x_{128}, \ x_{257},
		\\
		..., \ x_{2^{2n} +1}, x_{2^{2n} +2},  x_{2^{2n+1}}, \ \ x_{2^{2(n+1)} +1},  x_{2^{2(n+1)} +2},  x_{2^{2(n+1)+1}}, ...)
		.
	\end{multline}
	Таким образом, для любого $x\in\ell_\infty$
	\begin{equation}
		(ATx-TAx)_k=\begin{cases}
			x_{2^{2n-1}} -x_{2^{2n} + 1}, ~~&\mbox{если}~ k = \varphi(n), ~n\in \N_0,
			\\
			0 ~~&\mbox{иначе}.
		\end{cases}
	\end{equation}
	Ввиду включения $\supp (AT-TA)x \subset \supp y$ имеем $(AT-TA)x \in \mathcal I (ac_0)$.
\end{proof}

\begin{theorem}
	Оператор $A$ является В-регулярным.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $B_1\in \B$.
	Непосредственно проверим определение банахова предела для функционала $B = B_1 A$.

	а) Пусть $x\geq 0$.
	Тогда $Bx = B_1 Ax \geq 0$ в силу того, что $A\geq 0$.

	б) Очевидно, что $A\mathbbm 1 = \mathbbm 1$, поэтому $B\mathbbm 1 = B_1 A \mathbbm 1 = B_1 \mathbbm 1 = 1$.

	в) В силу того, что оператор $A$ является оператором взятия подпоследовательности,
	выполнено включение $Ac_0 \subset c_0$.
	Значит, $Bc_0 = B_1 A c_0 \subset B_1 c_0 \subset c_0$.

	г) В силу леммы~\ref{lem:AT-TA} для любого $x\in \ell_\infty$ выполнено $(AT-TA)x \in \mathcal{I}(ac_0) \subset ac_0$.
	Тогда
	\begin{equation}
		(BT-B)x = BTx - Bx = B_1 ATx - B_1 A x = B_1 ATx - B_1 T A x = B_1 (AT -  T A) x = 0
		.
	\end{equation}
	В силу произвольности выбора $x\in \ell_\infty$ последнее равенство и означает, что $BT=B$.

	Таким образом, $B = B_1 A$ действительно является банаховым пределом.
	В силу произвольности выбора $B_1 \in \B$ мы получаем,
	что оператор $A$ является В-регулярным по определению.
\end{proof}

\begin{lemma}
	Для любого банахова предела $B_1$ выполено $B_1 A \in \mathfrak B \setminus \B (\sigma_{2^{2n-1}})$, $n\in \mathbb N$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Пусть знак приближенного равенства $\approx$ означает совпадение всех координат двух последовательностей,
	кроме, быть может, конечного количества координат.
	Положим $x = \chi_{\cup_{m=0}^{\infty}\left[2^{2 m}+1, 2^{2 m+1}\right]}$.
	Тогда $\sigma_{2^{2n}} x \approx x$ и $\sigma_{2^{2n-1}} x \approx \mathbbm 1 - x$.
	Заметим, что $Ax \approx \mathbbm 1$.

	Предположим противное утверждению теоремы.
	Пусть $B \in \B(A) \cap \B (\sigma_{2^{2n-1}})$, $n\in \N$.
	Тогда
	\begin{multline}
		1 = B\mathbbm1 = BAx = (BA)x = Bx =
		(B\sigma_{2^{2n-1}}) x = B (\sigma_{2^{2n-1}} x) =
		\\=
		B(\mathbbm1 -x) = 1 - Bx = 1 - (BA)x = 1-1 = 0
		.
	\end{multline}
	Полученное противоречие завершает доказательство.
\end{proof}

\begin{remark}
	Например, для $B_1 \in \mathfrak B (\sigma_2)$ имеем $B_1 \ne B_1 A$, что показывает,
	что оператор $A$ является существенно дружелюбным.
\end{remark}

\begin{hypothesis}
	Множество $\B(A) \cap \B (\sigma_{2^{2n}})$ непусто для любого $n\in \mathbb N$.
\end{hypothesis}

\begin{hypothesis}
	Если $B\in\ext\B$, то $BA \in \ext \B$.
\end{hypothesis}

Более того, реалистичной видится даже существенно более сильная

\begin{hypothesis}
	Для любого $B\in\B$ выполнено $BA \in \ext \B$.
\end{hypothesis}
