\input vmj.utf8.tex

\Russian

 \def\endpage{??}




 \let\thefootnote\relax\setcounter{section}{0}\setcounter{equation}{0}


 \UDC{ 517.982.276 % Пространства последовательностей и матриц
     + 511.172    }% Мультипликативная структура кольца целых чисел (включая делимость, наименьшее общее кратное, наибольший общий делитель, сравнения, степенные вычеты, квадратичные вычеты)
 \DOI{ } %заполняется редакцией



 \Title{Функционалы Сачестона и разложение чисел на простые множители}

 \shorttitle{Функционалы Сачестона и простые множители}

 \begin{center}
	Работа выполнена в Воронежском госуниверситете при поддержке РНФ, грант 19-11-00197.
 \end{center}


 \begin{center}
 {Н.~Н.~Авдеев$^{1}$\\[4pt]}
 {\rm\footnotesize{$^1$\,
 Воронежский государственный университет\\
 Россия, 394006, Университетская пл., 1\\
 E-mail: nickkolok@mail.ru, avdeev@math.vsu.ru}}
 \end{center}


 \Abstract{
 
 
 } %аннотация не менее 200-250слов

 {\hangindent17pt\hangafter=0\noindent\footnotesize{\bf Ключевые слова:}
	ограниченная последовательность,
	пространство ограниченных последовательностей,
	банахов предел,
	функционалы Сачестона,
	последовательности из нулей и единиц,
	разложение на множители,
	подмножеcтва натуральных чисел
 \par} %ключевые слова

 \smallskip

 {\hangindent17pt\hangafter=0\noindent\footnotesize {\bf Mathematical Subject Classification (2000):}
	46B45,
	11A51,
	11B57
	\par} %математические классификаторы




\section{1. Введение}


\section{2. <<Разрешённые>> простые множители}

Хорошо известен следующий факт
[TODO: ссылка? Где это можно посмотреть?]

\begin{lemma}
	\label{lem:simple_powers_in_ac0}
	Пусть $x_n = m^n$, $m\in\mathbb{N}$, $m\geq 2$.
	Тогда 
	\begin{equation}
		\chi_x \in ac_0
		.
	\end{equation} 
\end{lemma}

Обобщим теперь утверждение леммы~\ref{lem:simple_powers_in_ac0}.

\begin{lemma}
	Пусть $y_n$ --- строго возрастающая последовательность,
	$\chi_y\in\{0;1\}^\mathbb{N} \cap ac_0$.
	Пусть $m \in \mathbb{N}$.
	Тогда почти сходится к нулю последовательность $x_k$, определённая соотношением
	\begin{equation}
		x_k = \begin{cases}
			1, &\mbox{~если~} k = y_i \cdot m^j \mbox{~для некоторых~} i,j\in\mathbb{N},
			\\
			0  &\mbox{~иначе}
			.
		\end{cases}
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Зафиксируем некоторое $K \in \mathbb{N}$ и покажем, что $p(x) < m^{-K}$.
	Действительно, представим $x$ в виде суммы
	\begin{equation}
		\label{eq:ac0_powers_x_as_sum}
		x \leq z_1 + z_2 + \dots + z_K + z'_{K+1}
		,
	\end{equation}
	где
	\begin{equation}
		(z_j)_k = \begin{cases}
			1, &\mbox{~если~} k = y_i \cdot m^j \mbox{~для некоторого~} i\in\mathbb{N},
			\\
			0  &\mbox{~иначе}
			,
		\end{cases}
	\end{equation}
	\begin{equation}
		\label{eq:ac0_powers_residue}
		(z'_j)_k = \begin{cases}
			1, &\mbox{~если~} k = y_i \cdot m^{j'} \mbox{~для некоторых~} i,j'\in\mathbb{N},~~ j' > j
			\\ &\mbox{~и ни для какого~} j' \leq j \mbox{~не выполнено~} k = y_i \cdot m^{j'},
			\\
			0  &\mbox{~иначе}
			.
		\end{cases}
	\end{equation}
	(Знак неравенства в~\eqref{eq:ac0_powers_x_as_sum} ставится ввиду того, что возможен случай
	$y_i \cdot m^j = y_{i'} \cdot m^{j'}$ для $j\neq j'$.)
	Понятно, что $p(z_j)=0$.
	Таким образом,
	\begin{equation}
		p(x) \leq p(z_1) + p(z_2) + \dots + p(z_K) + p(z'_{K+1}) = p(z'_{K+1})
		.
	\end{equation}
	Заметим, что в силу определения~\eqref{eq:ac0_powers_residue} $z'_j$ каждый отрезок из $m^{j+1}$ элементов
	содержит не более одной единицы, и потому $p(z'_j) \leq m^{-j-1} < m^{-j}$.
	Таким образом, для любого $K\in\mathbb{N}$ выполнена оценка $p(x) < m^{-K}$,
	откуда $p(x) = 0$.
\end{proof}

\begin{corollary}
	\label{cor:ac0_powers_finite_set_of_numbers}
	Пусть $\{p_1, ..., p_k\} \subset \mathbb{N}$,
	\begin{equation}
		x_k = \begin{cases}
			1, &\mbox{~если~} k = p_1^{j_1}\cdot p_2^{j_2}\cdot ... \cdot p_k^{j_k} \mbox{~для некоторых~} j_1,...,j_k\in\mathbb{N},
			\\
			0  &\mbox{~иначе}.
		\end{cases}
	\end{equation}
\end{corollary}


\begin{hypothesis}
	Пусть $y_n$ и $z_n$ --- строго возрастающие последовательности,
	$\chi_y,\chi_z\in\{0;1\}^\mathbb{N} \cap ac_0$.
	Тогда почти сходится к нулю последовательность $x_k$, определённая соотношением
	\begin{equation}
		x_k = \begin{cases}
			1, &\mbox{~если~} k = y_i \cdot z_j \mbox{~для некоторых~} i,j\in\mathbb{N},
			\\
			0  &\mbox{~иначе}
			.
		\end{cases}
	\end{equation}
\end{hypothesis}



\section{3. <<Запрещённые>> простые множители}

\begin{definition}
	Через $\psi(A)$, где $A\subset\mathbb{N}\setminus\{1\}$,
	будем обозначать последовательность из нулей и единиц,
	определяемую соотношением
	\begin{equation}
		(\psi(A))_k = \begin{cases}
			0, & \mbox{~если~} k = m\cdot a, m \in \mathbb{N}, a\in A,
			\\
			1  & \mbox{~иначе.}
		\end{cases}
	\end{equation}
\end{definition}



%\begin{theorem}
%	$\psi(A) \in ac$.
%	
%	? Только для подмножеств простых чисел ?
%\end{theorem}
%
%\begin{proof}
%\end{proof}


\begin{lemma}
	Для любого непустого $A\subset \mathbb{N} $ выполнено $\psi(A) \notin ac_1$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Пусть $a_1\in A$.
	Тогда из каждых идущих подряд $a_1$ элементов последовательности $\psi(A)$
	хотя бы один нулевой,
	следовательно,
	\begin{equation}
		p(\psi(A)) \leq \frac{a_1-1}{a_1} < 1
		.
	\end{equation}
\end{proof}

Оказывается, в более узком случае верно и более сильное утверждение.

\begin{lemma}
	\label{lem:ac0_primes_infinity_mutually_prime_subset}
	Пусть $A'$ "--- бесконечное подмножество попарно взаимно простых чисел
	(т.е. для любых двух чисел $a_1, a_2 \in A'$ их наибольший общий делитель равен единице).
	Тогда для любого $A \supset A' $ выполнено $q(\psi(A))=0$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Пусть $A' = \{ a_1, a_2, ..., a_j, ... \}$.
	Для краткости будем обозначать $\psi(A) = x$ и
	\begin{equation}
		\label{eq:ac0_primes_A_j_prod_des}
		A_j = \prod_{i=1}^j a_i
		.
	\end{equation}
	
	Предъявим такие номера $n_k$, что для любого $k$
	\begin{equation}
		x_{n_k+1} = x_{n_k+2} = \dots = x_{n_k+k} = 0
		.
	\end{equation}
	Тем самым мы докажем, что отрезок из любого наперёд заданного количества нулей подряд
	встречается в последовательности $x$ и, следовательно, $q(x) = 0$.
	
	Действительно,
	пусть $n_1 = a_1 - 1$.
	Рассмотрим множество  $F_1 = \{ n_1 + A_1, n_1 + 2A_1, n_1 + 3A_1, \dots, n_1 + a_2A_1 \}$
	и отметим два следующих факта.
	
	Во-первых, пусть $f \in F_1$,
	тогда
	\begin{equation}
		f \equiv n_1 \mod a_1
		.
	\end{equation}
	Во-вторых, числа $a_2$ и $A_1$ взаимно просты.
	Следовательно, все $a_2$ чисел из множества $F_1$ дают разные остатки при делении на $a_2$.
	
	В качестве $n_2$ возьмём такое $f\in F_1$, что
	\begin{equation}
		f \equiv a_2 - 2 \mod a_2
		.
	\end{equation}
	Заметим, что тогда
	\begin{equation}
		n_2 + 1 \equiv n_1 + 1 \equiv 0 \mod a_1
	\end{equation}
	и
	\begin{equation}
		n_2 + 2 \equiv 0 \mod a_2
		,
	\end{equation}
	следовательно, 
	$x_{n_2 + 1} = x_{n_2 + 2} = 0$.
	
	Полученные рассуждения несложно продолжить по индукции.

	Рассмотрим множество  $F_{j+1} = \{ n_j + A_j, n_j + 2A_j, n_j + 3A_j, \dots, n_j + a_{j+1}A_j \}$
	и отметим два следующих факта.
	
	Во-первых, пусть $f \in F_{j+1}$,
	тогда
	\begin{equation}
		f \equiv n_j \mod A_j
	\end{equation}
	и, в силу~\eqref{eq:ac0_primes_A_j_prod_des},
	\begin{equation}
		\begin{array}{rl}
		f &\equiv n_j \mod a_1
		\\
		f &\equiv n_j \mod a_2
		\\
		&\dots
		\\
		f &\equiv n_j \mod a_j
		.
		\end{array}
	\end{equation}
	Во-вторых, числа $a_{j+1}$ и $A_j$ взаимно просты, поскольку $a_{j+1}$ взаимно просто с каждым из чисел $a_1,...,a_j$.
	Следовательно, все $a_{j+1}$ чисел из множества $F_j$ дают разные остатки при делении на $a_{j+1}$.
	
	В качестве $n_{j+1}$ возьмём такое $f\in F_j$, что
	\begin{equation}
		f \equiv a_{j+1} - (j+1) \mod a_{j+1}
		.
	\end{equation}
	Заметим, что тогда
	\begin{equation}
		\begin{array}{l}
			n_{j+1} + 1 \equiv n_j + 1 \equiv n_{j-1} + 1 \equiv \dots \equiv n_2 + 1 \equiv n_1 + 1 \equiv 0 \mod a_1
			\\
			n_{j+1} + 2 \equiv n_j + 2 \equiv n_{j-1} + 2 \equiv \dots \equiv n_2 + 2 \equiv 0 \mod a_2
			\\
			\dots
			\\
			n_{j+1} + j \equiv n_j + j  \equiv 0 \mod a_j
		\end{array}
	\end{equation}
	и
	\begin{equation}
		n_{j+1} + (j+1) \equiv 0 \mod a_{j+1}
		,
	\end{equation}
	следовательно, 
	$x_{n_{j+1} + j+1} = x_{n_{j} + j} = \dots = x_{n_2 + 1} = x_{n_2 + 2} = 0$.
	
	
\end{proof}

\begin{remark}
	Понятно, что в качестве примера бесконечного множества
	попарно взаимно простых чисел можно взять любое бесконечное множество простых чисел.
	Однако бывают бесконечные множества попарно взаимно простых чисел,
	не содержащие простых чисел вовсе, например множество
	\begin{equation}
		A = \{ 2\cdot 3,~5 \cdot 7,~11 \cdot 13,~17\cdot 19,~23\cdot29,~31\cdot 37,~...\},
	\end{equation}
	элементами которого яляются произведения пар соседних простых чисел.
\end{remark}

\begin{definition}
	Будем говорить, что множество $A\subset\mathbb{N}$ обладает $prp$-свойством (англ. ``pairwise relatively prime''),
	если для любого $n\in\mathbb{N}$ найдётся набор попарно взаимно простых чисел
	\begin{equation}
		\{a_{n,1}, a_{n,2}, ..., a_{n,n}  \} \subset A
		.
	\end{equation}
\end{definition}

Из доказательства леммы~\ref{lem:ac0_primes_infinity_mutually_prime_subset} понятно,
что для множества $A$ в условии леммы достаточно потребовать $prp$-свойства.
Интересно, что на самом деле $prp$-свойство эквивалентно условиям,
наложенным на множество $A$ в лемме~\ref{lem:ac0_primes_infinity_mutually_prime_subset}.

\begin{lemma}
	\label{lem:ac0_primes_infinity_mutually_prime_subset_equiv_to_prp_property}
	Пусть множество $A$ обладает $prp$-свойством.
	Тогда существует бесконечное подмножество $A'\subset A$ попарно взаимно простых чисел.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Зафиксируем $f_0\in A$, $f_0 \neq 1$ и представим $A$ в виде объединения трёх попарно непересекающихся множеств:
	\begin{equation}
		A = \{f_0\} \cup E \cup F
		,
	\end{equation}
	где
	\begin{equation}
		E = \{ a \in A \mid a \mbox{~не взаимно просто с~} f_0 \}
		,
	\end{equation}
	\begin{equation}
		F = \{ a \in A \mid a \mbox{ ~~~~взаимно просто с~} f_0 \}
		.
		%TODO: нормальное выравнивание!!
	\end{equation}
	
	Пусть разложение $f_0$ на простые множители имеет вид
	\begin{equation}
		f_0 = p_1^{j_1} \cdot p_2^{j_2} \cdot ... \cdot p_k^{j_k}
		.
	\end{equation}

	Тогда множество $E$ можно представить в виде объединения (возможно пересекающихся) множеств:
	\begin{equation}
		E = \bigcup_{i=1}^{k} E_i,\quad E_i = \{a\in E \mid a \mbox{~кратно~} p_i\}
		.
	\end{equation}
	
	Покажем, что множество $F$ обладает $prp$-свойством.
	Действительно, зафиксируем $n\in\mathbb{N}$.
	Так как множество $A$ обладает $prp$-свойством,
	то в нём найдётся подмножество попарно взаимно простых чисел
	$$G=\{a_1, a_2, ..., a_{n+k-1}, a_{n+k}\}\subset A.$$
	
	Если $f_0\in G$, то $G\setminus f_0 \subset F$ в силу построения множеств $G$ и $F$, и требуемый набор попарно взаимно простых чисел предъявлен.
	
	Пусть теперь $f_0\notin G$.
	Заметим, что в каждое из множеств $E_i$ может входит не более одного элемента множества $G$
	(в силу того, что при фиксированном $i$ все элементы множества $E_i$ имеют нетривиальный общий делитель).
	Следовательно, как минимум $n$ элементов из $G$ принадлежат множеству $F$,
	и требуемый набор попарно взаимно простых чисел снова предъявлен.
	
	Поскольку множество $F$ обладает $prp$-свойством, то оно, очевидно, счётно.
	
	Итак, нам удалось получить число $f_0\in A$ и счётное множество $F$, обладающее $prp$-свойством
	и состоящее из чисел, взаимно простых с $f_0$.
	Продолжая по индукции, получим требуемое счётное множество попарно взаимно простых чисел. 
\end{proof}

%Условие леммы~\ref{lem:ac0_primes_infinity_mutually_prime_subset}
%является не только достаточным, но и необходимым.

\begin{lemma}
	\label{lem:ac0_primes_q_psi_A_0_causes_prp}
	Пусть для множества $A\subset\mathbb{N}\setminus\{1\}$ выполнено $q(\psi(A))=0$.
	Тогда $A$ обладает $prp$-свойством.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Предположим противное: пусть $A$ не обладает $prp$-свойством.
	Тогда существует $n\in\mathbb{N}$ такое, что из множества $A$ можно выбрать $n$
	попарно взаимно простых чисел, но нельзя выбрать $n+1$.
	
	Пусть $\{a_1, a_2, ..., a_n\}\subset A$ "--- набор попарно взаимно простых чисел.
	Так как $q(\psi(A))=0$, то в последовательности $\psi(A)$ найдётся отрезок, состоящий сплошь из нулей,
	любой наперёд заданной длины.
	Выберем $k$ таким, что
	\begin{equation}
		(\psi(A))_{k+1} = (\psi(A))_{k+2} = ... = (\psi(A))_{k+a_1a_2\cdots a_n} = 0
		.
	\end{equation}
	Тогда существует такое число $k_1$, $k+1 \leq k_0 \leq k+a_1a_2\cdots a_n$,
	что $k_0$ даёт в остатке $1$ при делении на $a_1a_2\cdots a_n$.
	Так как $(\psi(A))_{k_0} = 0$, что $k_0 = m\cdot a_0$, где $m\in\mathbb{N}$, $a_0\in A$.
	С другой стороны, $k_0$ взаимно просто с каждым из чисел $a_1, a_2, ..., a_n$.
	Следовательно, $a_0$ также взаимно просто с каждым из чисел $a_1, a_2, ..., a_n$,
	и $\{a_0, a_1, a_2, ..., a_n\}\subset A$ "--- набор из $n+1$ попарно взаимно простых чисел.
	Полученное противоречие завершает доказательство.
\end{proof}

Таким образом,
из лемм~\ref{lem:ac0_primes_infinity_mutually_prime_subset},~\ref{lem:ac0_primes_infinity_mutually_prime_subset_equiv_to_prp_property}~и~\ref{lem:ac0_primes_q_psi_A_0_causes_prp}
незамедлительно следует
\begin{theorem}
	Пусть $A\subset \mathbb{N}\setminus\{1\}$.
	Тогда следующие три условия эквивалентны:
	\begin{enumerate}
		\item
			$A$ обладает $prp$-свойством
		\item
			В $A$ существует счётное подмножество попарно взаимно простых чисел
		\item
			$q(\psi(A))=0$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

Перейдём теперь к изучению верхнего функционала Сачестона $p(\psi(A))$.

\begin{theorem}
	\label{thm:ac0_primes_p_psi_A_prod}
	Пусть $A = \{a_1, a_2, ..., a_n,...\}$ "--- счётное множество попарно взаимно простых чисел.
	Тогда
	\begin{equation}
		p(\psi(A)) = \prod_{j=1}^\infty \frac{a_j -1}{a_j}
		.
	\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Зафиксируем $k\in\mathbb{N}$.

	Заметим, что верхний функционал Сачестона можно представить в виде
	\begin{equation}
		\label{eq:ac0_primes_px_lim_pnx}
		p(x) = \lim_{n\to\infty} p_n(x)
		,
	\end{equation}
	где
	\begin{equation}
		p_n(x) = \sup_{m\in\mathbb{N}}  \frac{1}{n} \sum_{j=m}^{m+n-1} x_j
		.
	\end{equation}

	Поскольку предел~\eqref{eq:ac0_primes_px_lim_pnx} существует, то для его оценки можно использовать предел подпоследовательности
	$p_{n_k}(x)$, где $n_k = a_1\cdot a_2 \cdot ... \cdot a_k$.


	Cреди первых $n_k$ элементов последовательности $\psi(A)$
	ровно $\prod_{j=1}^k \frac{a_j-1}{a_j}$ единиц, поскольку комбинации остатков от деления
	на взаимно простые числа $a_1, a_2, ..., a_k$ <<не успевают>> повторяться.
	Следовательно,
	\begin{equation}
		p_{n_k}(\psi(A)) =
		\sup_{m\in\mathbb{N}}  \frac{1}{n_k} \sum_{j=m}^{m+n_k-1} (\psi(A))_j
		\geq
		\frac{1}{n} \sum_{j=1}^{n_k} (\psi(A))_j
		=
		\prod_{i=1}^k \frac{a_i-1}{a_i}
		.
	\end{equation}
	Переходя к пределу по $k$, имеем
	\begin{equation}
		\label{eq:ac0_primes_p_psi_A_lower_bound}
		p(\psi(A)) \geq \lim_{k\to \infty} \prod_{i=1}^k \frac{a_i-1}{a_i}
		=
		\prod_{i=1}^\infty \frac{a_i-1}{a_i}
		.
	\end{equation}

	Заметим теперь, что в любом отрезке последовательности $\psi(A)$ длины $n_k$
	содержится не более $\prod_{j=1}^k \frac{a_j-1}{a_j}$ единиц
	(могут попадаться <<дополнительные>> нули "--- элементы с индексами, кратными $a_j$ для $j>k$).
	Значит,
	\begin{equation}
		p_{n_k}(\psi(A)) =
		\sup_{m\in\mathbb{N}}  \frac{1}{n_k} \sum_{j=m}^{m+n_k-1} (\psi(A))_j
		\leq
		\prod_{i=1}^k \frac{a_i-1}{a_i}
		.
	\end{equation}
	Снова перейдя к пределу по $k$, получим
	\begin{equation}
		\label{eq:ac0_primes_p_psi_A_upper_bound}
		p(\psi(A)) \leq \lim_{k\to \infty} \prod_{i=1}^k \frac{a_i-1}{a_i}
		=
		\prod_{i=1}^\infty \frac{a_i-1}{a_i}
		.
	\end{equation}

	Сопоставив~\eqref{eq:ac0_primes_p_psi_A_lower_bound} и~\eqref{eq:ac0_primes_p_psi_A_upper_bound}, получим утверждение теоремы.
\end{proof}

\begin{remark}
	В случае, когда $A$ конечно, из следствия~\ref{cor:ac0_powers_finite_set_of_numbers} непосредственно вытекает, что $\psi(A)\in ac_0$
	и, соответственно, $p(\psi(A))=0$.
\end{remark}



В~\cite{euler1737variae} доказана следующая
\begin{theorem}
	\label{thm:Euler_reverse_primes_diverge}
	Ряд обратных простых чисел
	\begin{equation}
		\frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \frac{1}{5} + \frac{1}{7} + ...
		=
		\sum_j \frac{1}{j},
	\end{equation}
	где $j$ пробегает все простые числа, расходится.
\end{theorem}

Из теоремы~\ref{thm:Euler_reverse_primes_diverge} выводится следующее утверждение.

\begin{corollary}
	\label{cor:ac0_primes_sum_ln_diverges}
	Ряд
	\begin{equation}
		\sum_j \ln \frac{j+1}{j}
		,
	\end{equation}
	где $j$ пробегает все простые числа, расходится.
\end{corollary}
\begin{proof}
	Из второго замечательного предела:
	\begin{equation}
		\lim_{n\to\infty} \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^n = e
	\end{equation}
	получаем, что для достаточно больших $n$
	\begin{equation}
		\label{eq:ac0_primes_ineq_2nd_nice_lim}
		\sqrt{e} < \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^n < e^2
		.
	\end{equation}
	Прологарифмировав~\eqref{eq:ac0_primes_ineq_2nd_nice_lim}, получим
	\begin{equation}
		\frac{1}{2} < n \ln  1 + \frac{1}{n} < 2
		,
	\end{equation}
	откуда
	\begin{equation}
		\ln \frac{n+1}{n} > \frac{1}{2n}
		.
	\end{equation}
	Пусть теперь $j$ пробегает все достаточно большие простые числа, тогда
	\begin{equation}
		\sum_j \ln \frac{j+1}{j}  > \sum_j \frac{1}{2j} = \frac{1}{2} \sum_j \frac{1}{j}
		.
	\end{equation}
	Ряд в правой части есть ряд обратных простых чисел, который расходится в силу теоремы~\ref{thm:Euler_reverse_primes_diverge}.
	Про признаку сравнения отсюда следует, что и ряд в левой части расходится.
\end{proof}

Из следствия~\ref{cor:ac0_primes_sum_ln_diverges} и теоремы~\ref{thm:ac0_primes_p_psi_A_prod} незамедлительно вытекает
\begin{corollary}
	Пусть $\varepsilon \in {[} 0; 1)$.
	Тогда существует такое счётное множество простых чисел $A$, что $p(\psi(A))=\varepsilon$.
\end{corollary}


\begin{corollary}
	Пусть $A=\{a_1, a_2, ..., a_n, ...\}\subset\mathbb{N}$ есть множество попарно взаимно простых чисел.
	Тогда следующие три условия эквивалентны:
	\begin{enumerate}
		\item
			$\psi(A)\in ac$.
		\item
			$\psi(A)\in ac_0$.
		\item
			$\prod_{j=1}^\infty \frac{a_j -1}{a_j} = 0$.
	\end{enumerate}
\end{corollary}



\end{document}

 %оформление параграфов
 \section{N. Название параграфа}


 %оформление теорем
 \Teorema{ 1 {\rm (название теоремы при наличии)}}
 %текст теоремы
 \Endproc


 %оформление доказательства
 \beginproof
 %текст доказательства
 \endproof


 %оформление леммы
 \Lema{ 1}
 %текст леммы
 \Endproc


 %оформление следствия
 \Sledstvie{}
 %текст следствия
 \Endproc

 %оформление замечания
 \Zam{}
 %текст замечания

 %оформление примера
 \Primer{}
 %текст примера




%%%% Список литературы на рус. яз.

% При наличии DOI обязательно указывать!!!

\Lit

 \begin{enumerate}
 {\footnotesize
 \itemsep=0pt
 \parskip=0pt


 \bib{Канторович Л.~В., Акилов Г.~П.}
 {Функциональный анализ.---М.: Наука,  1984.---750~с.} %ссылка на книгу

 \bib{Рябых~В.~Г.}
 {Приближение неаналитических функций аналитическими~/\!/ Мат. сб.---2006.---Т.~191, \No~2.---С.~87--94.}%ссылка на журнал

 %\bib{Дурдиев Д.~К., Тотиева Ж.~Д.}
 %Задача об определении одномерного ядра электровязкоупругости~/\!/
 %Сиб. мат. журн.---2017.---Т.~58, \No~3.---С.~553--572. DOI: 10.17377/smzh.2017.58.307. %ссылка на журнал

 \bib{Бурчаев Х.~Х., Рябых В.~Г., Рябых Г.~Ю.}
 {Некоторые свойства экстремальных функций линейных функционалов над пространствами Харди и Бергмана~/\!/
 Мат. форум. Т. 9. Исслед. по мат. анализу, дифференц. уравнениям и мат.
 моделированию.---Владикавказ: ЮМИ ВНЦ РАН, 2015.---С.~125--139.---(Итоги науки. Юг России).} %ссылка на сборник трудов

 }
 \end{enumerate}



 \Address{\textit{Статья поступила  чч.мм.гггг.}\\[4pt]  % заполняется редакцией
 \textsc{ФИО полностью}\\
 место работы,\\
 \textsl{должность}\\
 полный адрес места работы\\
 E-mail:
 \par}




 \newpage

 % Заполняем данные на английском языке!


 \bigskip
 \begin{center}
 НАЗВАНИЕ СТАТЬИ НА АНГЛ. ЯЗ. (заглавными буквами)
 \end{center}


 \begin{center}
 Фамилия, И.~О. на англ. яз.$^{1}$\\[4pt]
 {\rm\footnotesize{$^1$\,
 место работы  на англ. яз.\\
 полный адрес места работы на англ. яз.\\
 E-mail: }}
 \end{center}



 {\hangindent0pt\hangafter=0\footnotesize{\textbf{Abstract.} Аннотация на англ. яз.
 \par}

 {\hangindent0pt\hangafter=0\footnotesize{\bf Key words:}~ключевые слова на англ. яз.
 \par}



%%%% Список литературы на англ. яз.

% При наличии DOI обязательно указывать!!!

% Указывать переводную версию статьи, книги, сборника при наличии!


 \Ref

 \begin{enumerate}
 {\footnotesize
 \itemsep=0pt
 \parskip=0pt

 \bib{Kantorovich, L.~V. and Akilov, G.~P.}
 {\it Funktsional'nyy Analliz} [Functional Analysis],
 Moscow,
 Nauka,
 1984,
 750~p.
 (in Russian).


 \bib{Ryabykh, V.~G.}
 Approximation of non-analytic functions by analytic functions.
 {\it Sbornik: Mathematics},
 2006,
 vol. 197,
 no. 2,
 pp. 225--233.


 \bib{Durdiev, D.~K. and Totieva, Zh.~D.} The Problem of Finding the One-Dimensional Kernel of the Thermoviscoelasticity Equation,
 \textit{Mathematical Notes},
 2018,
 vol.~103,
 no.~1--2,
 p.~118--132.
 DOI: 10.1134/S0001434618010145.


 \bib{Burchaev, Kh.~Kh., Ryabykh, V.~G. and Ryabykh, G.~Yu.}
 Some properties of the extremal functions of linear functionals on Hardy and Bergman spaces.
 \textit{Mat. Forum. T. 9. Issledovaniya po Matematicheskomu Analizu, Differentsialnym Uravneniyam i Matematicheskomu Modelirovaniyu $($Itogi Nauki. Yug Rossii$)$}
 [Math. Forum. Vol. 9. Studies in Mathematical Analysis, Differential Equations, and Mathematical Modeling (Review of Science: The South of Russia)],
 Vladikavkaz, SMI VSC RAS,
 2015,
 pp.~125--139
 (in Russian).

}
\end{enumerate}




 \Address{\textit{Received  }\\[4pt] % заполняется редакцией
 \textsc{ФИО полностью на англ. яз.}\\
 место работы  на англ. яз.,\\
 полный адрес места работы на англ. яз.,\\
 \textsl{Должность на англ. яз.}\\
 E-mail:
 \par}


\end{document}
